【歷史台】亞歷山大與希臘化時代：西方科學和藝術史第一個黃金時代

亞歷山大與希臘化時代
西方科學和藝術史第一個黃金時代

希臘奧林匹斯山的山頂，古代被認為係眾神的居所

序言：一代天驕既崛起

公元前356年7月20日，距離波斯帝國入侵希臘爆發第一次波希戰爭136年，歐洲東南部希臘北方一個叫馬其頓王國(Kingdom of Macedonia)既地方，一位嬰孩響呢個炎熱既七月中旬呱呱墮地。呢個唔係一個普通既嬰孩，佢有著非常顯赫既家世：佢既父親係馬其頓國王菲臘二世(Philip II)：一位希臘政治同軍事世界中異軍突起的新星，科林斯同盟既建立者，而佢既母親係伊庇魯斯國王既公主，菲臘二世既王后奧林匹亞絲(Olympias)。然而，有傳聞流傳話菲臘二世並唔係呢個嬰孩既親生父親，傳聞中佢既親生父親比一位世俗的國王更加厲害，佢係一位天神：希臘世界既主神宙斯，佢從眾神所居住既奧林匹斯山下降到馬其頓王國既首都佩拉城，化身成一條大蛇同崇拜蛇既奧林匹亞絲同眠共寢。覆雨翻雲之後，孕育左一位半人半神血統既偉人，就好似《荷馬史詩》入面既英雄阿基利斯(Achilles)一樣。呢位新誕生既嬰兒，無論係菲臘二世之子定係神祇在世上的化身，佢既成就將會遠遠超乎任何人的想像，因為佢將會創造一整個文明，影響力從西邊既大海直到遙遠東邊的日出之地，從佢而出既文化藝術將影響世界直到2,300年後既今日。佢既名字將會傳訟千古、家諭戶曉，呢一位就係亞歷山大(Alexander III of Macedon)。

隨住亞歷山大逐漸成長，佢獲得最良好既教育，師承希臘大哲學家阿里士多德(Aristotle)門下，學習希臘哲學，而呢位註定不平凡既王子天賦異稟漸漸得到體現。大約13歲果陣，一位色薩利馬商帶住一頭烈馬布西發拉斯(Bucephalus，希臘文名稱 Βουκεφάλας)求見菲臘二世，佢身價達13塔蘭，但脾氣剛烈，無人可以馴服得到佢。正當菲臘二世準備放棄既時候，亞歷山大堅稱佢可以馴服到布西發拉斯。佢發現布西發拉斯之所以畏懼同驚恐，係因為佢怕左自己既影子，因此亞歷山大引領布西發拉斯既頭向住陽光，等佢再見唔到自己既影子。當呢匹馬驚恐之際，亞歷山大輕撫以安慰對方，然後佢縱身一躍跳上馬背。起初菲臘二世好驚佢會有事或者摔落馬，但當佢騎左一個圈安全回來既時候，眾人都為佢發出歡呼既掌聲。菲臘二世見到呢個景象，不得不發出一個感歎：「啊，我的兒子！去找一個配得上你的王國吧！馬其頓對你而言實在太小了。」

菲臘二世既感歎最終將會成為一個歷史上最常被提起的預言，長大的亞歷山大將如鷹高飛，奔向遠比馬其頓更廣闊既天地。

公元前336年，馬其頓古都埃格，菲臘二世正準備參與伊庇魯斯的亞歷山大一世和佢女兒克麗奧佩脫拉的婚禮。本來係一個值得高興既場合，但就以悲劇收場，正當菲臘二世進入劇場之際，佢冷不防被自己既侍衛保薩尼亞斯所刺殺，馬其頓軍方高層及貴族將亞歷山大擁立為新王。就咁樣，馬其頓一個崛起中既王國，王位就此落到只有20歲既亞歷山大手上。而亞歷山大堅信波斯帝國密謀指使對菲臘二世既刺殺，亦都令佢暗暗起誓要攻打波斯帝國為父親報仇。

留名

趁呢個機會宣傳下
我既fb page：
blog：
聚言時報專欄：

亞力Cool! 呢段歷史真係幾起落無常

This
Is
SPARTA

會唔會講下中亞印度既希臘化影響

會
慢慢睇

點解會叫做西方科學和藝術史第一個黃金時代 咁之前希臘嗰陣點計?

講起真慚愧，西臺王國我仲未睇完

好多"古希臘"既科學藝術成果其實係希臘化年代先出現
話佢係黃金年代其實不爲過

樓主講希臘化嘅印度王國嗰陣可以參考下呢條片

咁黃金年代廣義上包括埋希波戰爭嗎？

留名睇

所謂古希臘黃金時代
一般咪就係講波希戰爭到伯羅奔尼撒戰爭完個段時間
個段時間要講例如哲學文學個D要數數到大把出黎
但好多古希臘文明成果實際上係去到希臘化年代先出現既事
科學數學醫學地理學個D一堆都係
希臘化哲學同樣歷史上都有一席之地
同之前比一D都唔差
至少形容個段時期
標題係冇講錯

岩岩睇左，簡介得幾好
希臘化藝術對佛教既影響我會大約講下
好多中國人或者亞洲人都拜佛
但係我敢肯定佢地9成都唔知放響廟/神檯上面果尊佛像並唔係亞洲傳統文化既產物，而係希臘太陽神阿波羅既形象變化出黎既形象

會唔會講埋對拜占庭既影響？

我諗拜國應該受羅馬帝國東方化嘅影響多啲

btw 其實亞歷山大算唔算早死？
佢果個年代都唔少人40歲就死

馬其頓既繼承國安提柯都對東羅馬有影響喎

下星期要present ancient Greece

應該唔會講到咁遠
呢個post既重點係希臘化時代以及其學術成就
多數講到公元前30年埃及妖后之死
東地中海最後一個希臘化王國托勒密王國淪陷於羅馬就完
當然，希臘化文化對羅馬帝國、安息波斯同印度貴霜既影響一直持續左好幾百年
響拜占庭就更加持續到中世紀完結近代開始既1453年
但講到呢d實在講得太遠，多數唔會響呢個post度覆蓋得曬

最近馬其頓共和國單野都搞到我睇左好多馬其頓同希臘既歷史

算
而家歷史學界多數相信亞歷山大係病死
亞歷山大既將領同繼業者好多都好長命
托勒密一世活到84/85歲
塞琉古一世活到77歲
當時人均壽命短好大程度上係因為嬰兒夭折率高
如果活到成年既話一樣有機會可以好長命

留名
印度神係按阿波羅形象做真係第一次聽

慢慢睇
西臺王國果篇野我都差唔多寫左半年先寫曬
而家投稿去聚言時報，編輯部話文章太長，一篇斬開3篇出
一個星期先出一篇，應該有排都連載唔曬

亞歷山大大帝的白色大理石雕像

東征之途(I)在安納托利亞初試啼聲

當亞歷山大成功當上馬其頓國王之後，佢做既第一件事就係鞏固自己既權力。為左達到呢個目的，佢殺左幾個有威脅既馬其頓王子，並派兵鎮壓左希臘地區以及色雷斯既叛亂。響科林斯，亞歷山大同佢父親菲臘二世一樣獲得左希格蒙(Hegemon)，意即「領袖」的稱號，意味住佢即將統領希臘世界的聯軍，同當時世界上最強大既帝國——阿契美尼波斯帝國(Achaemenid Empire)以及其「萬王之王」大流士三世(Darius III)決一高下。當佢解決左馬其頓王國以及希臘內部既問題，一切就緒之後，響公元前334年，亞歷山大帶住48,100步兵、6,100精銳既伙伴騎兵，以及120艘戰船，共38,000人規模既海軍，從馬其頓首都佩拉出發，越過達達尼海峽入侵小亞細亞，當時屬於波斯帝國既國土。陪伴亞歷山大東征既，仲有佢既將領兼好友托勒密(Ptolemy)、塞琉古(Seleucus)等人，以及佢一生中最愛既一個男人：赫菲斯提翁(Hephaestion，希臘文名字為Ἡφαιστίων)。大家要留意既係，雖然亞歷山大擁有既兵力並不稀少，但唔好忘記佢面對既係一個領土面積達600萬平方公里，人口超過1800萬既超級大國。唔止係單單一個馬其頓王國，就算整個希臘既面積、人口同兵力加埋一齊，同波斯帝國相比只係蚊同牛比。當佢大膽入侵小亞細亞既時候，波斯人對佢既態度可能只係不屑一顧；不過響佢地眼中呢個行徑近乎瘋狂、乳臭未乾既小子好快就會令呢個高高在上既超級大國吃盡苦頭。因為亞歷山大係一個軍事奇才，佢採用既先進戰術如馬其頓方陣、衝擊騎兵等，加上響戰場上既敏銳觸覺、過人既判斷力同指揮能力，將會令軍力遠在希臘之上，但主要使用古美索不達米亞戰術同武器(例如馬拉戰車)既波斯人輸得一敗塗地。

越過達達尼海峽後，亞歷山大第一個造訪既歷史名城正正就係小亞細亞西北角既特洛伊古城(Troy)，並在雅典娜神殿以及阿基利斯的陵墓獻祭。亞歷山大對《荷馬史詩》以及希臘人既歷史有著濃厚既興趣，響佢東征既過程中，佢身邊一直都帶住一本《伊里亞德》。佢對荷馬既興趣好有可能係佢年少時跟亞里士多德學習既時候培養出來的興趣，響學習既過程中，亞里士多德一直向一班希臘貴族既學生灌輸希臘文化至上論，並認為希臘文化應該統領世界，呢d都對年輕的亞歷山大思想行為有顯著既影響；直到佢深入波斯本土，並親身接觸東方文化之後先出現改變。亞歷山大打敗左響小亞細亞既波斯軍隊，解放左本來屬於希臘勢力範圍既愛奧尼亞海岸。當安納托利亞西部牢牢在握之後，亞歷山大向南進入呂基亞，攻擊波斯海軍基地。亞歷山大應對波斯強大海軍既做法唔係硬碰硬，而係通過馬其頓既強項陸軍攻打波斯既海軍基地同港口；而失去左行動基地同港口既波斯海軍就變成斷線風箏。亞歷山大既戰略起左效用，佢向東深入安納托利亞內陸，並響前弗里吉亞(Phrygia)首都戈爾迪烏姆(Gordium)遇到一個挑戰，根據傳說，當地長老帶佢去戈耳狄俄斯之結(Gordian Knot)之處，並同佢講呢個結無人可以解得開，只有將來的亞細亞之王可以解開。亞歷山大聽罷後取出佩劍，將無繩頭的繩結砍成兩邊。呢件事反映左佢對任何問題既解決方法，係直接而具創意，呢點響佢既軍旅生涯中被證實係重要既個人品質。完成對安納托利亞的征服之後，亞帝的軍隊越過托魯斯山脈轉向南邊，準備入侵敘利亞及黎凡特，並在過程中與波斯帝國的軍隊主力遭遇。

精彩
樓主會唔會考慮加插行軍路線圖 咁樣會更加形象化

多謝支持
關於行軍路線圖既建議好好，我下個post會加返上去

延伸推薦：

《歷史之眼》漫畫 - 由《寄生獸》作者 岩明均創作，以亞歷山大做背景既歷史漫畫

一野跳過左南下打希臘?

首先多謝你既提問
我有提過南下打希臘，但篇幅有限，只能夠比一兩句概括
亞帝年間最重要既事件會概略講，但唔會深入
因為呢篇文章既標題已經講左主題係討論希臘化時代的西方科學、藝術成就，而唔係討論亞帝生平
如果產生咩誤會既話，響呢度講句唔好意思先

你份西臺帝國part 27講普多喜帕一段，有一段「嫁比哈圖西里二世前係一位祭司」，佢應該係嫁畀三世啊？

點解古希臘人咁多gay

係三世呀
打錯左，多謝指正，我響blog度已經改返

除此之外，中國古代都有受希臘文化影響過
南越王宮建築設計、佛教藝術呢兩個影響係well documented並被普遍接受
秦始皇兵馬俑既設計、希臘醫學對東方醫學既影響，呢兩個有爭議
呢d我響呢個post稍後會討論

希臘文化係犍陀羅所做影響對東方做像文化影響好深遠

推啦屌

呢套漫畫好似爛尾喎巴打

更新得慢啫，仲有呀

睇曬你個西臺歷史了，可惜一切資料止於哈圖沙大火，滅亡原因成謎，希望考古界、史學界將來可以發掘到更多證據，話曬有四百幾年歷史

而家學界仲有發掘西臺既遺址嗎？

最冇爭議咪D有文物佐證既好似犍陀羅藝術
至於有講法係話宗教同其他方面都有影響到既
我印象好似唔多見過有咩好確實既證據

好睇，已like fb。 加油

哈圖沙既考古工作至今一直進行緊
負責考古工作既係Deutsche Archäologische Institut，德國考古研究院
佢地有同土耳其方面既學術界合作
關於西臺滅亡詳細原因既研究工作面對好大既困難
因為西臺係有官方修史既制度，呢批歷史文獻對歷史學家了解西臺史係關鍵性既
響西臺最後既日子，西臺政府將哈圖沙放棄並帶住呢批重要既文件離開
所以單單對哈圖沙既考古發掘，係搵唔到呢批最後既文獻記錄
佢地exactly去左邊度，冇人知
我都希望有日可以搵到佢地去左邊，到時西臺史既最後一個謎團相信會迎刃而解

留名支持

雖然差好多皮
但孫策都幾似亞歷山大
都係好打得 但早死

按照你分享，學界推斷既路線係敘利亞西北部、土耳其東部，範圍大又山頭林立，特別敘利亞而家既局勢唔適合做學術

講起呢點，我都諗返起之前D新聞，IS響敘利亞破壞左好多古蹟包括亞述雕像
Palmyra有個考古學家堅持唔肯話比班生番知D值錢文物收左響邊，結果比佢地斬左個頭落黎
敘利亞同伊拉克，好多考古成果都係德國佬做，但已經係上世紀初既事
近年伊拉克戰爭同敘利亞內戰，好多考古工作已經停曬
唯一一個比較好D既地方係伊拉克北部庫爾德自治區，自從伊戰結束之後西方學者開始回歸
雖然我都好憎巴沙爾，但敘利亞政府軍如果可以控制得返個局勢，對敘利亞既考古工作未嘗唔係件好事
敘利亞同伊拉克真係好撚多考古歷史寶藏，係人類文明史最久遠既地方，變成咁真係令人感到好sad

一日都係伊斯蘭遜尼狗做既好事
我都想睇更多古文明，甚至係中世既文物出土

By the way, 你講希臘化時會唔會講埋Greco-Bactrian Kingdom與古載關於「大夏」既猜測？

文中會提及中國史籍中有關「大夏」、「大宛」既記載，雖然唔會dig deep into it
大夏而家大部分史學家都相信同Greco-Bactrian王國有關(雖然張騫出使西域時Greco-Bactrian王國已經就收皮)
此外有人猜測過曾經被漢軍圍攻既大宛首都貴山城係Alexandria Eschate，最遠的亞歷山大城，但呢個理論有好大爭議

羅馬龐貝出土的亞歷山大馬賽克，清楚顯示伊蘇斯戰役中馬背上的亞帝向波斯軍隊發動攻勢

東征之途(II)與波斯帝國的第一次決鬥

隨住亞歷山大深入波斯領土，大流士三世已經開始感到不安並確信必想辦法阻止呢個馬其頓國王既行徑。於是大流士響巴比倫集結一支龐大既軍隊，呢隊軍隊有幾多人？生活響亞歷山大之後約四個世紀既羅馬史學家阿里安(Arrian)同普魯塔克(Plutarch)相信波斯軍隊達60萬人之眾。但經仔細考據，現代學者相信波斯軍隊人數最多10萬，但仍對亞歷山大的軍隊構成數量上既優勢。波斯軍隊並唔係好多現代影視作品中描繪既烏合之眾，佢地當中有1萬精銳既「不死軍」以及1萬希臘人組成既重步兵，並有1萬以上的騎兵參戰。相比之下，亞歷山大的馬其頓及希臘聯軍大約有4萬人，雖然人數處於下風，但手持盾牌同長矛既希臘步兵以16乘16人組成一個正方形戰陣，呢種陣式叫馬其頓方陣，由亞帝的父親菲臘二世所發明。歷史文獻記載，緊密排列既馬其頓方陣甚至可以抵擋敵方弓矢的攻擊。大流士的軍隊響公元前333年11月進軍今日土耳其境內東南部既伊蘇斯(Issus)，企圖切斷希臘軍隊既補給線，於是兩軍就響距伊蘇斯東南面約11.3公里既戰場對陣，呢場亦都係亞帝第二次同波斯打既主要戰役。結果波斯軍隊既左翼陣形被馬其頓軍隊突破，大流士匆忙逃離戰場，導致波斯軍隊兵敗如山倒，並難逃遭到希臘軍屠殺既命運。戰役中，大流士的妻子和母親皆被俘。亞歷山大打蛇隨棍上，向大流士要求1萬塔蘭並割讓他已經損失的土地予馬其頓王國，但隨此之外，亞歷山大對被俘的大流士家人以禮相待，即使當大流士的母親見到赫菲斯提翁將佢誤以為係亞歷山大時，亞帝並無責怪對方，反而講左句「赫菲斯提翁也是亞歷山大」，顯示兩人的關係非常親密。而呢次亦都係波斯帝國第一次有皇帝御駕親征都打輸既戰役，種下左波斯覆亡的禍根。

伊蘇斯之戰(Battle of Issus)希臘波斯雙方陣形圖

亞歷山大響安納托利亞南部、黎凡特以及埃及的行軍路線圖

打贏左伊蘇斯之戰後，公元前332年，亞歷山大繼續向南進軍敘利亞以及地中海東岸的腓尼基。響腓尼基的提爾(Tyre)，4萬居民得聞亞帝逼近，女人同小孩紛紛棄城逃離到迦太基，而選擇留低既人則逃到海上一座距岸邊1公里既島上，呢座島地勢險要，守軍以逸待勞，似乎係打賭亞歷山大會因為此島難以攻陷而放過佢地一馬。但佢地錯左，亞歷山大要征服既地方，冇人可以逃得出佢既決心同烈怒，最終提爾人將為此付上血的代價。為使馬其頓的攻城器械可以到達小島，亞歷山大既軍隊展現出極其強大既攻城能力，佢命令希臘工程兵從岸邊建造一條堤道直延伸到海中心既島上，並建造兩座50米高的攻城塔，塔上裝有扭力弩砲投石機等重型武器，發出沉重的石彈擊打石砌的城牆。提爾人曾經嘗試利用裝有易燃物品的小船將攻城塔以及攻城武器燒毀，佢地既戰術拖延左亞帝攻城的進度，但阻止唔到城市最後既殞落。當圍城7月，提爾被攻陷之後，亞帝既烈怒一次過傾倒響佢既敵人身上，拼死反抗的提爾人下場令人慘不忍睹：除左逃進神殿的少數人獲得特赦之外，8000人被屠殺，包括2000人響沙灘上被釘死於十字架、3萬人被賣為奴隸。而波斯帝國亦都因此而失去佢最後一個主要的海軍基地，令波斯海軍正式玩完。

攻陷提爾之後，大部分東地中海的城市都向亞帝敞開左大門，除左加沙之外。亞歷山大攻陷加沙之後，佢對反抗者的處理手法係同提爾一樣：格殺勿論。然後希臘的軍隊進入埃及，響埃及，佢地並無遇到抵抗，埃及人充當帶路黨的角色，將亞歷山大以及佢既軍隊視作解放者。當亞帝來到錫瓦綠洲之後，埃及既祭司將佢視作古埃及阿蒙神之子。前332年，響埃及尼羅河三角州既出海口，亞帝建立左第一座以佢命名既城市：亞歷山大城(Alexandria)。此後，亞帝將建立70座以佢名字命名的城市。響以後托勒密王朝統治既亞歷山大城，希臘工程師清理左港口淤積既泥沙，令到港口可以通行，並且建造左一個史上少見的超級工程：一條長1260米、闊200米，名叫Heptastadion既堤道，將法老島(Pharos)同陸地連成一體。完成對埃及既征服之後，亞歷山大同佢既軍隊離開埃及並回到黎凡特，準備入侵波斯領土位於美索不達米亞既部分。

有D 似當年hkgalden 個post

高加米拉戰役中的波斯軍隊陣型，電影《亞歷山大大帝》劇照

東征之途(III)與波斯帝國的第二次決鬥

將埃及降服響其腳下之後，亞歷山大轉向東北面的美索不達米亞，逐漸深入波斯的核心領土範圍，似乎亞帝同大流士之間再次響戰場上相見並一決高下已成定局。但即使如此，波斯國王大流士三世仍未放棄以外交手段阻止對方的前進，佢一共三次去信亞歷山大。第一次，佢要求對方撤出亞細亞並釋放戰俘，亞帝拒絕；第二次，大流土願意割讓紅河以西領土並將其中一位女兒嫁比佢，亞帝亦拒絕；第三次，大流士提出割讓幼發拉底河以西領土並提供3萬塔蘭作戰俘的贖金，並願意與其共治波斯帝國，呢個請求同樣被亞帝投絕。當一切外交手段用盡之後，大流士知道戰爭係唯一的解決辦法，就響巴比倫重新集結左一支大軍，準備同亞歷山大正面交鋒。深知道此次戰役將決定波斯帝國的命運，大流士集結的大軍人數相當龐大，根據羅馬史學家阿里安，波斯動員的軍隊有騎兵4萬、步兵100萬。雖然現代史學家認為呢個數字經過大幅「發水」，但現代估算波斯仍有能力動員超過10萬人的大軍。除了人數龐大的大軍之外，波斯還出動200輛輪軸上裝有鐮刀的「鐮刀戰車」(Scythed chariots)、斯泰基騎兵以及15隻戰象。而希臘方面則約有4萬步兵以及7000騎兵的總兵力。

亞歷山大於高加米拉之戰前檢閱希臘長矛步兵

波斯軍隊的重裝鐮刀戰車，是美索不達米亞三千多年使用戰車的歷史發展至極致的構型

亞帝的軍隊越過幼發拉底河之後，並無採取向東南方直取巴比倫的行軍路線，而係採用偏北的路線以避開美索不達米亞南部的酷熱，採用北線亦都方便軍隊補給。大流士派出先頭部隊阻止亞帝的軍隊越過底格里斯河，但呢批先頭部隊並無阻止到對方過河，越過底格里斯河之後，亞歷山大沿河的東岸一直向南進軍。歷史記載過河之後的一夜當地發生左一次月蝕，經天文計算追溯之後，現代歷史學家得出高加米拉之戰的確切日期：公元前331年10月1日。響進軍途中，希臘軍遭遇波斯騎兵，呢批騎兵響亞帝的攻擊之下大部分逃之夭夭，而被俘的波斯兵則向亞帝供出情報：大流士所率領的波斯主力正在附近的高加米拉(Gaugamela)紮營，等待希臘軍隊的到來。

今日的Tel Gomel，普遍被歷史學界相信係高加米拉戰役的古戰場遺址

高加米拉之戰的開局形勢圖

關於高加米拉戰場的確切地點，目前歷史學界通常認為係今日伊拉克庫爾德斯坦(Iraqi Kurdistan)境內，其首府埃爾比勒(Erbil)附近的Tel Gomel。大流士吸取左伊蘇斯之戰波斯軍隊因地型狹窄而無法發揮兵力優勢的教訓，佢今次選擇左既高加米拉係一片開闊平坦既土地，咁既地型亦都適合鐮刀戰車的衝鋒。戰爭開局之時，亞帝命令步兵以斜形陣向波斯軍隊中央移動，而自己則率領騎兵和隱藏在騎兵後方的輕裝部隊向右移動，而波斯騎兵則向左延伸，以圖包抄希臘軍隊右翼，但希臘方面成功抵擋了這次攻擊。與之同時，大流士命令鐮刀戰車向前衝鋒，然而，希臘的標槍兵摧毀了部分衝上前的戰車，而餘下的戰車接近時，希臘步兵故意讓開缺口成E字形讓戰車進入，然後步兵將缺口合隴並以長矛摧毀被引誘深入的波斯戰車。此後，越來越多的波斯部隊增援波斯軍隊左翼，並在大流士所在的中央部分造成一個缺口。亞歷山大看準機會，率伙伴騎兵向中央處突擊，隱藏在後方的輕裝部隊則阻止波斯軍隊返回增援，波斯部隊相繼被突破，甚至到一個程度亞帝能看得到敵人大流士三世，並向他投出一支標槍，不過並無命中目標。大流士見勢色不對，急忙上馬逃走。而部署在大流士附近的波斯精銳部隊見總司令離棄軍隊逃跑，軍心士氣紛紛崩潰。

戰爭的終局：亞歷山大的軍隊突破波斯軍缺口，希臘軍亦險被突破，但最後仍以希臘一方勝利告終

雖然如此，未得知大流士逃去的波斯軍隊右翼獲得大批增援，希臘軍隊陷入苦戰。在右翼，波斯幾乎打贏希臘軍隊，但亞歷山大得悉希臘軍隊正面對險況的時候，佢立即放棄追擊逃跑的大流士並往回增援，並擊退波斯右翼。波斯右翼在指揮官馬扎亞斯的號令下往後撤退，卻因陣型潰散而蒙受慘重損失。根據阿里安所載，波斯軍隊被俘加上陣亡達30萬人，其他古典時代的歷史學家則估計數萬人傷亡；與之相反，古代文獻記載希臘步兵傷亡僅數百人，騎兵傷亡1000人左右。由此可見，戰爭是馬其頓和希臘聯軍的決定性勝利，波斯帝國自此失去半壁江山予希臘人。大流士三世預計希臘軍隊會向南進入巴比倫，因此他往伊朗高原大後方的埃克巴坦那(Ecbatana)撤離，並企圖再次組織反擊。但係佢唔會有機會咁做，因為佢好快就被部將貝蘇斯所刺殺。傳說中亞帝得知事件後感到非常惋惜，因為未能夠由他親自在戰場上殺死大流士三世，導致亞帝失去作為勝利者的榮耀。亞帝此後將深入伊朗高原獵殺貝蘇斯，為大流士三世報仇。

阿契美尼帝國首都：波斯波利斯遺址

波斯波利斯的末日

贏得高加米拉之戰的勝利之後，亞歷山大首先經巴比倫前往波斯其中一座最重要的城市，古都蘇沙(Susa)並掠奪當地所儲藏的寶藏。公元前330年初，亞歷山大同佢既將領帕曼紐兵分兩路，帕曼紐沿古老的波斯皇室大道(Royal Road)前進，而亞帝則帶領大部分的軍隊通過波斯之門(Persian Gate)進攻波斯帝國的首都：波斯波利斯(Persepolis)。波斯之門係通往波斯波利斯既交通要道，其地勢險要，隘口只有數公尺寬並對防守一方相當有利。波斯軍隊預計到希臘軍隊會通過呢個隘口，因此響呢度佈下埋伏，靜待希臘軍隊上當。呢個戰略起初起左效用，希臘軍隊通過波斯之門時，波斯軍向敵軍灑下箭雨和石塊，希臘軍隊傷亡慘重。波斯方面成功阻擋左亞歷山大既攻勢一個月，但後來一位牧羊人向希臘軍隊供出有一條經過山路的秘道，可以繞過波斯之門到波斯軍隊的後方。由於遭到後方而來的襲擊，曾經堅守波斯之門的守軍潰敗，其將領阿里歐巴扎尼斯(Ariobarzanes)戰死。自此，波斯首都波斯波利斯中門大開，而城內的波斯人見大勢已去，決定打開城門投降，而波斯首都內金庫所儲存既7,290公噸黃金和白銀全部落入亞歷山大手上。呢場仗係亞歷山大東征戰爭既轉捩點，亦都係亞帝同波斯之間所打既最後一場重要會戰。得到波斯波利斯的寶藏之後，亞歷山大成為當時整個世界最富有既人，佢一下子就擺脫左對希臘同盟財政上既倚賴，並為佢接下來浩大而成本高昂既東征戰爭提供左近乎無限既財政資助。

波斯帝國境內既皇室大道

攻入波斯波利斯之後，亞歷山大允許佢既部將進行慘烈既屠城。同亞帝之前寬大處理投降的波斯城市做法唔同，今次城內既波斯人遠遠冇咁幸運。波斯波利斯的男人被屠殺、女人被賣為奴隸。亞歷山大響波斯波利斯逗留左5個月，期間當地宏偉的大皇宮突然起火且火勢猛烈，最後呢座當時有百年歷史既建築物難逃被焚毀既命運。呢場火到底點解會發生？有文獻記載指亞歷山大故意響波斯波利斯放火，以報復第二次波希戰爭中波斯軍隊放火焚毀雅典衛城山之仇。亦都有指係佢飲醉左，響酒精作用之下放火。無論真相係點都好，亞歷山大都後悔做左呢件事，並下令希臘軍隊救火。不過到左呢個地步，一切都已經太遲。薛西斯一世(Xerxes I)既宮殿起火之後火勢迅速蔓延，宏偉既波斯宮殿最後響呢場火災中付諸一炬，只剩下長450米、寬300米既石砌基座以及少數既浮雕石柱殘存落黎，見證住波斯帝國曾經有過既輝煌。

大流士三世之死

攻陷波斯波利斯之後，亞歷山大帶住佢既軍隊繼續追逐逃亡既大流士三世，先係到米底亞，然後更深入亞洲內陸既帕提亞(Parthia)。因戰爭失敗而亡命天涯既大流士最終難逃被推翻既命運，當亞歷山大既軍隊接近追上大流士之時，隻佢既部將貝蘇斯將大流士刺死。亞帝宣稱當佢到達現場時，大流士尚有一絲氣息，而大流士臨死之前既遺言，係將波斯帝國交到亞帝手上然後就斷左氣。亞歷山大決定將佢呢位可敬既敵人按照波斯傳統風光厚葬，並繼續追殺往東逃跑並組織遊擊戰對抗馬其頓大軍既貝蘇斯。公元前329年，亞帝軍隊逼近貝蘇斯既大本營巴克特里亞，該區既人再次叛變將貝蘇斯捉住並交到希臘軍隊將領托勒密手上。托勒密將貝蘇斯交予亞歷山大處置，貝蘇斯最後因謀逆罪被判處死刑，並按照波斯刑罰將鼻子同耳朵割下。

直到世界盡頭

亞歷山大追逐敵人的做法，將佢帶到中亞一帶，佢響當地建立左多座以自己名字命名的城市，並將希臘士兵安置到呢批新興建既、按照希臘式城市規劃所建的「希臘化城市」之中，呢d城市包括有阿富汗既坎大哈以及Ai-Khanoum、位於塔吉克斯坦既最遠的亞歷山大城。雖然定居響中亞既希臘人數量並唔多，但佢地帶來的希臘文化同東方文化既融合，最終產生左對後世影響深遠既希臘化文明，而亞帝建立既城市，就正正充當左希臘文化橋頭堡既角色。由於中亞一帶面對受遊牧民族滋擾既問題，亞歷山大最終響錫爾河(Jaxartes，中國古代稱之為藥殺水)同擅長遊牧騎射既斯泰基人打左一場仗。希臘人過河之後，騎兵、步兵倚靠良好既行動協調，先派騎兵上前引誘斯泰基人開始攻擊，並以扭力弩砲投出石彈轟擊敵方陣型，最終打敗左呢批馬背上既民族。呢次亦都係歷史上第一次以扭力投石機被運用於野戰並打贏騎射既戰例，顯示出亞歷山大指揮同協調體制既優勢。打敗斯泰基人，雖然北方邊境穩固，但亞帝將面臨馬其頓軍隊內部日益嚴峻既問題。此時距離亞帝離開馬其頓本土東征已經7年，思鄉心切既希臘官兵將成為亞歷山大宏大既東征計劃中一個不確定既因素。

公元前330年之後，亞歷山大離開美索不達米亞，併吞波斯核心領土並深入中亞地區

支持
樓主參考左咩書？

亞歷山大生平主要參考Arrian

冇記錯既話，大流士三世並冇搞到波斯滿目瘡痍，當時既波斯依然強橫，但唔好彩遇上個亞歷山大，令到阿契美尼王朝步入滅亡

大流士三世並唔係認真好差，至少波斯開局時紙面既總兵力絕對係遠在希臘聯軍之上，而當時波斯軍既裝備亦都唔係真係咁差。但亞帝開左外掛，同希臘兵普遍上訓練、裝備同戰術運用上比波斯先進，所以戰果先係亞帝壓倒性既勝利。

如果巴打們想知道戰況實際詳情
可以睇呢個channel

配合呢個post效果更佳

波斯以前成班希臘傭兵又腓尼基海軍又剩好似好威咁
其實波斯對每個省嘅控制有幾強 話就話有人睇住班總督 不過班總督成班土皇帝

兩個影響歷史進程好大既宗教：佛教同基督教，都受到希臘化文明既影響
亞歷山大既東征以及繼業者王國既建立，將希臘文明輻射到近東甚至印度
影響整個世界史好深遠

有時睇啲文話印度/波斯/希臘某啲神係對應緊原始印歐人某啲共同嘅神

但畀佢地嘅藝術影響 好難將佢地聯想埋一齊

據我所知波斯(阿契美尼王朝)中央政府對地方總督既控制並唔強
後期公元後既帕提亞王朝同薩珊王朝就唔清楚，冇乜點研究過

位於今日阿富汗東北部既Ai-Khanoum遺址，曾經係亞歷山大大帝響中亞所建立的一座希臘式殖民城市

鄉愁與叛逆

公元前330年，距離亞歷山大開始佢東征戰爭既第4年，佢已經征服左波斯帝國既大部分。但作為征服者，亞歷山大當時似乎採納左過多既波斯習俗，包括穿著波斯國王的服裝和引入服從禮及跪拜禮等，都引起佢部將同希臘士兵既不滿。亞帝響征服波斯帝國並深入了解對方之後，似乎漸漸對東方文化產生好感，呢點令佢同其他希臘人起左衝突，軍中一場危機正在醞釀。前330年，亞帝首次揭發軍中一場針對佢既暗殺陰謀，希臘軍中名將帕曼紐(Parmenion)的兒子菲羅塔斯(Philotas)涉事並遭到亞帝處死，帕曼紐更遭到株連而被亞歷山大派人殺死。公元前328年中亞深處既烏玆別撒馬爾罕，曾經在格拉尼庫斯河戰役中救過亞帝一命的將領克利圖斯(Cleitus)響一場爭執中被亞帝錯手殺死。克利圖斯被殺前曾經批評亞帝的民族融合政策，並指控佢忘本(通過戰爭傳播希臘文化同生活方式)。雖然亞帝酒醒後對佢所做既事極其後悔，但呢件事仍然意味住亞帝因採納東方文化同希臘軍隊主流價值觀既文化衝突進一步發酵。

一年後的前327年，另一場暗殺陰謀被揭發，今次涉事既係陪伴亞歷山大東征並以文字記錄呢場戰爭既希臘歷史學家卡利斯提尼(Callisthenes)，卡利斯提尼係亞歷山大跟亞里士多德(Aristotle)讀書時既同學，佢被亞帝處死亦都意味住亞帝同佢老師亞里士多德關係既破裂。同年，亞歷山大與響中亞戰爭中一見鍾情既羅克珊娜(Roxana)結婚，然而，呢段註定唔係一段受祝褔既婚姻。亞帝既部將憎恨羅克姍娜，最重要既原因係因為佢既血統：羅克珊娜係一個亞洲人。佢地覺得亞帝娶左一個亞洲女人，將來生出黎既「雜種」將繼承偉大既馬其頓帝國，係一種褻瀆，係污染左馬其頓皇族既希臘血統。但亞帝一意孤行要娶佢，麾下既希臘軍隊並無力阻止，不過希臘軍中內部既撕裂已經形成，幾年之後，極度思鄉且反感亞帝民族融合政策既希臘官兵將讓亞帝無法再有效指揮，並提早終結呢場浩大既東征戰爭。

翻越興都庫什山脈

興都庫什山脈

同羅克珊娜結婚之後，亞帝翻越興都庫什山脈(Hindu-Kush)進入今日巴基斯坦境內既南亞次大陸，以尋找傳論中世界的盡頭和大外海，當時佢已經距離馬其頓首都佩拉超過4,300公里。亞帝要求原屬於波斯帝國的犍陀羅地區向他臣服，但結果只有塔克西萊斯(Taxiles)願意臣服。亞帝為此退還他的送的禮物，並賜予他波斯禮服、30匹良馬並1,000塔蘭的黃金。至今仍生活在巴基斯坦東北部深山地區的卡拉什人(Kalash people)，佢地信仰自然崇拜的多神教而非伊斯蘭教，傳說就係亞歷山大留響當地既部將後代。公元前327至326年，亞帝軍隊抵達印度河(Indus River)，呢度曾經係孕育歷史悠久而燦爛既印度河流域文明(Indus Valley Civilization)既地方，如今正受到馬其頓軍隊既征服。亞帝兵分兩路，一路由赫菲斯提翁率領，在塔克西萊斯協助下準備入侵印度所需既物資並在印度河上架橋。而亞帝則討伐拒絕臣服的當地部落王國。響激烈既戰爭中，本土居民既城市遭到屠城並焚毀，亞帝贏得最後勝利，但佢響戰爭中亦都受傷。傷癒後，佢返回印度河與赫菲斯提翁會合並過河，接受塔克西萊斯的款待以及準備入侵擁有大量戰象以及數量不少軍隊的印度王波羅斯(Porus)的王國。

公元前327/326年，亞歷山大以及馬其頓軍隊翻過興都庫什山脈入侵印度，到達已知世界的盡頭

要分幾層黎睇
波斯王對總督既控制基本上算有效
因為總督權力來源基本上就係波斯王
透過波斯王既權威同埋總督之間互相監督基本上局面係控制到
前題係中央既權威要夠穩定

至於總督既權力
好大同時都好細
大在佢基本上領地軍政財大權基本在握
土皇帝呢個形容基本上算正確
細在佢實際對地方上既共同體好似民族咁既內部事務
其實係基本上管唔到最多係調停
而總督權力既實施同樣要倚仗呢D地方共同體
呢樣同之後羅馬對地方管治其實都係咁上下

所以你話具體控制有幾強
收到下稅徵到下兵咁囉

帕提亞應該係仲散過波斯
至於薩珊王朝
根據資料係睇到佢有一套算完善既法律同行政體係發展到出黎
而且加埋佢結合宗教個套階級制度
理論上對地方應該有一定控制力集權程度應該會高唔少
不過當然呢個前題係佢統治範圍同阿契美尼德王朝差得遠
而且冇記錯佢對中亞既控制力度已經唔強
反而想知塞琉古年代對伊朗高原控制究竟有幾強

之前睇過吓書，話好多老師、學生嘅關係都有愛，但佢地嘅愛係屬於精神上嘅愛，而精神上嘅愛係又最高級
佢地唔覺得女性係同佢地可以相提論，而多數老師、學生都係男性

塞流古實際統治都離唔開敍利亞同兩河流域同土耳其托魯斯山以東
北面有半獨立既亞美尼亞同佔據卡柏多西亞pontus
西面有未被臣服既柏加門王國
東面有柏提亞人
南面托勒密埃及

塞流古應該得古波斯3份1左右

佢係33歲左右遠征時熱病死
但其實佢當時帝國太大，將領年年征戰，佢唔死都會兵變同分裂

記念亞歷山大大帝征服印度既銀幣，銀幣背面有印度戰象

入侵印度

公元前327年春，中亞地區已經在馬其頓軍隊的掌控之下，亞歷山大將視線轉向南方的印度。對於佢黎講，呢個係征服波斯同中亞之後一個合理的舉動，因為位於今日巴基斯坦境內既印度河流域早響公元前6世紀已經在波斯帝國的控制之下，而征服印度河流域意味住波斯最後的疆土最終落入馬其頓的手上。公元前326年，亞歷山大既軍隊遭遇印度西部國王波羅斯，並爆發左希達斯皮斯河戰役。根據歷史文獻記載，呢場戰爭係亞帝打過最難打既一場戰役，並將會成為東征戰爭既最後一場大型會戰。波羅斯率領數萬大軍、數千騎兵並200頭戰象抵抗馬其頓軍隊的進攻，而佢明顯係有備而來。亞帝率軍來到希達斯皮斯河西岸，見對方大軍空群出動迎接，以及河水湍急，就知道勉強渡河係冇好結果。佢派出探子視察地型，最終決定於離營地27公里的一地點趁夜色渡河。為左唔比波羅斯知道自己渡河的確切地點及時間，亞帝命令軍隊作虛假的、似是疑非既調動，並兵分兩路，將部分軍隊留在河西岸的營地，另一部分則隨亞帝響夜色掩護下往渡河點過河，以擾亂波羅斯的視線。亞帝既戰術效果相當成功，當波羅斯知道佢已過河之後，立即派出佢兒子率領2,000兵力、120輛戰車前往阻止對方過河。然而佢最終都係後知後覺，因為亞帝此時已經讓5,000至6,000士兵過河並組織好隊型。呢場前哨戰既結果係馬其頓既勝利，波羅斯的兒子戰死，而所率領既前哨部隊全軍覆沒。

希臘軍及波羅斯軍隊雙方隔河對峙，亞帝率軍於營地27公里外過河

與之同時，留在原處的希臘軍隊蠢蠢欲動。波羅斯將戰象部署響第一線，以阻嚇亞帝既騎兵，兩翼以騎兵保護。亞帝見對方中央部分陣型整齊，不易突破，就挑選左右翼集中己方騎兵，務求令對方左翼騎兵招架唔住，而馬其頓方陣則斜行前進。亞帝命令方陣不要急於投入作戰，待騎兵分出勝負才作進一步行動。馬其頓軍以弓兵向敵方騎兵灑下箭雨，以擾亂對方陣營，此時由希臘軍將領科那斯率領的騎兵成功迂迴至印度騎兵後方，印度騎兵不敵只好往戰象處撤退並尋找掩護。希臘軍隊以標槍及弓箭對付戰象，但巨大的戰象踐踏馬其頓方陣，並擾亂左希臘軍既隊型。不過希臘士兵好快就掌握對付戰象既方法，就係對方一前進己方就後退，對方後退，己方就以標槍攻擊戰象。好多印度兵就咁夾響戰象中間遭到踐踏，波羅斯一方損失慘重，但即使面對戰敗，佢仍然未有如波斯王大流士三世一樣放棄自己既軍隊逃跑。佢英勇咁留到最後一刻，被亞帝俘虜。戰後，亞帝欣賞對方既勇氣，決定以向馬其頓帝國臣服作為條件將佢既王國歸還比佢。

希達斯皮斯河戰役雙方陣型圖

波羅斯手下印度軍隊的英勇作戰令亞歷山大的軍隊損失嚴重，雖然波羅斯最終戰敗，但馬其頓軍隊的信心已經受到動搖。尤其當佢地知道更東的印度難陀王朝軍力遠比波羅斯的軍隊龐大，加上不適應印度炎熱潮濕既天氣以及經多年在外征戰既思鄉情緒，馬其頓軍到比亞斯河之後拒絕繼續前進，亞帝的軍隊最終止步於比亞斯河(Beas River)。本來亞歷山大打算繼續進軍1,000公里左右並到達當時希臘人已知既世界盡頭，但由於軍隊佢絕前進，最後佢同意放棄繼續完成對印度的征服，並準備好返回西方。希臘軍響亞帝既率領之下沿印度河向出海口前進，期間攻打當地的部落並遇到頑強既抵抗，而期間亞帝本人亦遭弓箭射中而受傷。亞帝響印度河建立多座希臘式殖民城市，而呢批城市將來將會成為希臘化印度王國(Indo-Greek Kingdom)既文化同行政中心。亞帝到達印度河河口，與海軍會合並取道南路返回巴比倫。

亞帝套電影都幾好睇，但影評好差

我記得我睇碟睇過呢套電影
其實可以接受，唔好當歷史記錄片睇就ok
記錄片仲有一套BBC既叫In the Footsteps of Alexander the Great
果套拍得唔錯，但都有廿年歷史喇

我都係睇碟 十幾年前係屋企個廳播播下有露點 另一套brave heart 又係 唔知有冇畀屋企人發現

唔知點解近呢兩日學術台同時事台都有亞歷山大vs戰國秦國既post
我通常唔會回覆呢類post 呢d亦都唔係歷史學界會認真研究既議題
p.s.不過如果完全忽略距離，我會傾向認為馬其頓軍對秦軍有紙面上優勢

講蘇格蘭獨立嗰套？

好多業餘鍾意傾歷史嘅人都鍾意講呢啲議題
reddit 都見過好多呢啲post

推一推

被背叛失敗左嗰次
William Wallace
Mel Gibson嗌FREEDOM帶兵衝鋒嗰套

征服王

Brave Heart呢套戲幾出名，但我未睇過
戰狼300都有露點喇，我當年係同班fd入戲院睇

我學用蘇格蘭角度既英國史，所以我老師成日認為長腿愛德華係正契弟

巴比倫尼布甲尼撒既宮殿，亞帝響呢度度過佢最後既日子

返回波斯

公元前326年，亞歷山大的希臘軍隊拒絕繼續向東前進深入印度，亞帝決定沿印度河而下到該河流的出海口，並向西返回美索不達米亞。到達出海口之後，亞帝將軍隊分成兩半，一半登上海軍艦隻返回蘇沙(Susa)並探索波斯灣沿岸一帶，而佢本人則率領另一半的軍隊走陸路踏上歸途。然而佢所走既南路險阻重重，最大既問題係呢條路線要通過伊朗南部格德羅西亞沙漠(Gedrosian Desert)。響60日通過沙漠既行軍之中，亞帝的軍隊有可能因飢渴損失三分之一，呢個數字遠遠超過佢響各場戰役中所損失既人數。至於點解亞帝呢位軍事奇才會犯下呢種低級錯誤，連物資都未準備好就行軍穿過不毛之地？呢個一直都係個爭議不休既話題。有學者認為佢咁做係故意既，目的為懲罰希臘軍隊在印度拒絕繼續前進，故意通過缺乏水源的格德羅西亞沙漠地帶。亦都有理論認為佢咁做係要完成呢個波斯居魯士大帝(Cyrus the Great)都唔能夠完成既壯舉。無論真相係點都好，亞帝同佢殘存落黎既軍隊終於響公元前324年返抵蘇沙。作為嘗試融合東西方文化以及鞏固新建立帝國權力的所為，亞帝響蘇沙舉辦左一場盛大既集體婚禮，讓希臘將士迎娶波斯貴族的女子。而亞帝自己亦以身作則，迎娶大流士三世的女兒斯妲特拉二世(Stateira II)以及阿爾塔薛西斯三世(Artaxerxes III)的女兒帕瑞薩娣絲二世(Parysatis II)，而亞帝的最好朋友赫菲斯提翁則迎娶大流士三世的另一位女兒德莉比娣絲，集體婚禮中結婚既新人都獲贈名貴賀禮。然而好多希臘官兵迎娶波斯女子並非出於自願，而純粹係為迎合亞帝的行為，因此佢地既婚姻並無任何感情基礎可言，當中好多對新人不夠一年就離婚。呢點顯示出亞帝民族融合政策所面對既阻力，以及當時希臘人對波斯人從骨子裡而出既厭惡同鄙視。

離開蘇沙之後，亞帝前往埃克巴坦那(Ecbatana)提取波斯帝國留低比佢的寶藏，但悲劇好快就發生響佢身上。響埃克巴坦那，亞帝最好的朋友，同時亦係佢最得力既助手赫菲斯提翁得急病猝逝，亞帝人生中頭一次遭到如此大既打擊。佢命令手下響巴比倫預備一場規模宏大既喪禮，風光厚葬赫菲斯提翁，並下令全國哀悼。當返回巴比倫之後，亞帝開始策劃一場新既征服，今次佢既目標係阿拉伯半島一帶。然而亞帝並無機會實現佢既願景同宏圖大計，因為佢自己本人亦將不久於人世。

亞帝之死

記載亞帝之死既《巴比倫編年史》泥板，亞歷山大的生平同事蹟除左記載響阿里安同普魯塔克既著作中之外，巴比倫史官亦都有用古老既泥板以及楔形文字予以記錄

亞歷山大完成佢既東征波斯的戰爭返回巴比倫不久，響公元323年6月10/11日，年僅32歲既亞帝就得左急病突然死於巴比倫尼布甲尼撒的王宮裡面。關於亞帝的死，古代作者有兩種講法，一種就係佢響巴比倫同海軍將領飲酒狂歡，不久佢就得左熱病，14日後離世。另一種講法係佢響紀念海克力斯的祭典中喝下未經稀釋既酒，結果因痛苦死去，期間並未有熱病既徵狀。除此之外，仲有關於亞帝係遭到下毒暗殺既陰謀論流傳。關於呢個可能性，歷史學家作出詳細既分析。當時馬其頓的貴族確實存在暗殺亞帝既動機，而亞帝不在希臘本土時擔任攝政既安提帕特(Antipater)被認為係最大嫌疑，但現代學者分析認為當時並無毒藥可以由中毒到死亡歷時十幾日之久，直到2003年有學者提出白藜蘆呢種長效毒物有可能被用於毒殺亞歷山大。現代歷史學界主流相信亞帝係得左傷寒熱病(Typhoid fever)而死，而佢響戰場上所受既傷、長期酗酒同因赫菲斯提翁之死承受既打擊亦都影響左佢既健康。

希臘化時代既開始

無論亞帝之死既真相如何，呢個係象徵住一代偉大征服者既殞落，但亦都象徵住一個時代既開始。亞帝死時，佢同羅克珊娜既遺腹子尚未出生，導致麾下將領群起爭奪控制權。佢既帝國最終將被麾下將領瓜分，響之後佢既繼業者們將統治橫跨歐亞非三洲大片土地。希臘化時代，係希臘文化影響左東方，同時希臘人亦都從東方文化中獲得借鑑，呢種雙向既文化交流同融合產生出整個新的文明，影響力遍及整個歐亞大陸，而希臘語亦都因此而成為當時既世界語言。而如標題所提及過既，呢個年代亦都會成為西方科學同藝術史一個黃金時代。尤其響托勒密治下既埃及亞歷山大城，將會成為當時其中一座世界最大既城市，而響果度規模龐大既圖書館同博物院(研究型大學既鶵型)被建立起來，吸引左歐亞非三洲最頂尖的學者前往此地進行教學及研究，當中有流傳千古的大數學家歐幾里德同亞基米德等。數學、幾何學、天文學、物理學、液壓學、解剖學、醫學、工程學、地理學、航海學同機械製造響短短百年間獲得爆炸性既進展，進步之大令人印象深刻，並為科學響西方既發展奠下穩固既根基。

巴比倫分封協議後馬其頓帝國國內的勢力劃分地圖

巴比倫分封協議

公元前323年6月11日，南征北伐十二年並將整個波斯帝國領土征服既亞歷山大大帝響巴比倫駕崩，根據歷史記載，佢響死前已經無法言語，因此呢個當時世界上最大既帝國好快陷入混亂，羅克珊娜則趁呢個機會刺殺亞帝的另一位妻子，佢既競爭對手波斯公主斯妲特拉二世，以確保自己權力穩固。響巴比倫，眾將領召開會議決定繼任人選，當時亞帝王后羅克珊娜已懷孕，但孩子尚未出生，不知道其性別。另外馬其頓步兵反對羅克珊娜所生的孩子繼承王位，理由係佢有亞洲血統，而當時馬其頓軍隊厭惡亞帝的民族融合政策。因此，會議中有人建議由將領佩爾狄卡斯(Perdiccas)繼承王位，理由係亞帝死前曾當眾將象徵王權既印戒交左比佩爾狄卡斯，但佢起初並唔敢登上王位，認為應該等羅克珊娜的孩子出生後才作決定，此建議得到騎兵派支持，但另一位將領墨勒阿革洛斯(Meleager)則反對建議，因為佢認為咁會令佩爾狄卡斯成為帝國攝政並大權在握，步兵派則支持亞帝同父異母的哥哥阿里達烏斯(Arrhidaeus)繼位，即使佢有智障既問題並唔適合當上一國之君的位置。另一位將領托勒密(Ptolemy)甚至建議廢除君主制改行共和制。在混亂中各方達成折衷既協議，由阿里達烏斯繼位，是為菲臘三世(Philip III)，如果羅克珊娜的孩子係男孩，則與菲臘三世共治帝國，佩爾狄卡斯則作為攝政，並由墨勒阿革洛斯擔任副手。然而佩爾狄卡斯後來以閱兵為由騙墨勒阿革洛斯上當，閱兵典禮上佢宣稱要懲治叛亂分子，步兵派300人以及墨勒阿革洛斯被殺，佩爾狄卡斯大權在握。

響6月18日，即亞帝死後一個星期，各方亦都達成左帝國境內勢力既劃分。當中托勒密提議由佢出任埃及總督並獲得認可，塞琉古獲分得巴比倫尼亞地區，安提柯獲分得大弗里吉亞地區。諸將領獲分得土地後，危機暫時得到解決，但下一場戰爭正在醞釀之中。

亞帝遺體的爭奪以及第一次繼業者戰爭

亞帝將領托勒密(Ptolemy)，即後來埃及托勒密王朝的建立人托勒密一世既雕像。希臘史上有名的智者國王，曾經設計奪去亞帝靈車及遺體而引發第一次繼業者戰爭。

亞帝死後，佢既遺體被安置響一副黃金棺材之內，並由香料及防腐藥物填充。公元前320年，亞帝的遺體以及黃金石棺被運離開巴比倫返回佢既家鄉馬其頓下葬，但中途響敘利亞時卻被埃及總督托勒密設計奪走並送到埃及的孟菲斯(後來響托勒密二世時期被移送到亞歷山大城並在該城的陵墓中安放到古典時代晚期，此後亞帝遺體去向不明)。帝國攝政佩爾狄卡斯大怒並帶兵往埃及征討托勒密，在此之前佩爾狄卡斯意圖同亞帝妹妹結婚已經引起安提帕特(Antipater)、克拉特魯斯(Craterus)、安提柯(Antigonus)和托勒密(Ptolemy)既不滿並暗中策劃叛變，亞帝遺體既爭奪只係比左佢地一個開戰既籍口。因此，第一次繼業者戰爭爆發，雖然佩爾狄卡斯陣營既歐邁尼斯(Eumenes)擊敗左亞美尼亞既叛亂同將克拉特魯斯殺死，但佩爾狄卡斯卻在埃及戰況失利而遭到軍隊背叛被殺，戰爭以佩爾狄卡斯一派既失敗告終。有份背叛佩爾狄卡斯既塞琉古(Seleucus)同安提貞尼斯(Antigenes)獲封巴比倫尼亞、埃蘭省，而培松(Peithon)仍保留為米底亞總督。而安提柯響得到安提帕特給他部份王軍而成為亞洲地區的統帥以及軍力最強的將領。

巴打響Scotland讀書？

不，我教授蘇格蘭讀書返黎既，佢仲教左少少愛爾蘭人看大英時代

但連登關於馬其頓vs秦國既討論好低質
隔離post見到有人話秦國人可以龜縮響城入面唔同亞帝打，消磨對方士氣
但佢地竟然唔知亞帝根本從來唔怕攻城，提爾攻城戰係血淋淋既證據
希臘人有可以以精確彈道射出沉重石彈同燃燒彈既扭力弩砲，而秦國冇類似武器(單兵弩唔算)
仲有人問如果扭力弩砲咁勁，點解伯羅奔尼撒戰爭時唔用佢黎攻城
佢地唔知伯羅奔尼撒戰爭時期扭力弩砲根本未被發明
扭力弩砲係公元前4世紀先響敘拉古被發明，前431年-404年根本未有呢種武器

乜你過左黎

歴史撚留名

Lm

巴打係從膠登過黎既？

我你都唔認得
真傷心

你係蘿蔔絲脾耳？
改左名唔認得 唔改名一定認得
膠登開post已經接近完全冇人理，個論壇都唔知仲有冇人上
加上紅登不了，所以就過左黎呢邊

亞歷山大的繼業者塞琉古，即塞琉古一世(Seleucus I Nicator，公元前358年至281年)的雕像

第二及第三次繼業者戰爭

馬其頓的第一次繼業者戰爭以托勒密一派的勝利以及佩爾狄卡斯的死結束。然而，公元前319年帝國攝政安提帕特的死立即觸發左第二次繼業者戰爭。戰爭既導火線係安提帕特的兒子卡山德(Cassander)同安提帕特所指定的繼承人波利伯孔(Polyperchon)爭奪攝政之位。卡山德的支持者係安提柯同托勒密，而波利伯孔則與歐邁尼斯結盟，戰爭既結果係後者不敵並被逐出馬其頓。波利伯孔帶同羅克珊娜及亞帝兒子，年幼的亞歷山大四世逃亡到伊庇魯斯，並跟亞帝母親奧林匹亞絲串通，反攻馬其頓並跟腓力三世的軍隊遭遇，軍隊結果因不願跟亞帝兒子作戰而背叛腓力三世，腓力三世下場是遭奧林匹亞絲處死。不久，戰局再次逆轉，卡山德勝利並反過來處死奧林匹亞絲，並控制了馬其頓、羅克珊娜以及亞歷山大四世。同時，歐邁尼斯則被安提柯的軍隊往東驅趕，歐邁尼斯集結大軍跟安提柯決戰，卻遭部下出賣而被殺，公元前317年，安提柯控制了亞洲領土的全部，這就是第二次繼業者戰爭的結局。

公元前314年，第三次繼業者戰爭既導火線係安提柯的勢力強大引起其他繼業者不安，托勒密、利西馬科斯及卡山德聯合起來跟安提柯敵對。安提柯入侵托勒密控制下的敘利亞，並跟前帝國攝政，卡山德的敵人波利伯孔聯合。然而當佢進攻卡山德和利西馬科斯時，噩耗從敘利亞傳來，托勒密打敗左安提柯兒子所率領既軍隊，而巴比倫總督塞琉古(Seleucus)則成功奪取帝國東方領土的大部分。安提柯面對腹背受敵的境地，因此他只能秘密和托勒密一派議和，並集中力量在東部對付塞琉古。然而當佢進軍巴比倫既時候，佢既軍隊被塞琉古擊敗而被逼議和。此時，卡山德秘密謀殺羅克珊娜以及亞歷山大四世並隱瞞事件，馬其頓阿吉德王朝終結，而個別將領篡位稱王的野心昭然若揭。

第四次繼業者戰爭及帝國的正式分裂

公元前303年第四次繼業者戰爭時期的各方勢力地圖，安提柯從托勒密處奪得賽浦路斯控制權，但亞洲大片領土則落入塞琉古的控制中

公元前308年，托勒密征服愛琴海地區及賽浦路斯，塞琉古征服巴克特里亞並獲得中亞深處大片領土的控制權。安提柯則派出他的兒子征服希臘本土並控制雅典，將卡山德委任既總督，安提柯之子德米特里逐出左雅典。德米特里將此事的責任歸咎於托勒密，他出兵攻打托勒密控制下的賽浦路斯並取得勝利。此後，安提柯與德米特里一起稱王，而不久後托勒密、塞琉古、利西馬科斯及卡山德相繼稱王。本來已經陷入內戰多年既馬其頓帝國正式宣佈瓦解，並由各將領所建立既各個希臘化王國繼承。前306年，安提柯挾之前戰勝托勒密軍隊的餘威準備出兵埃及本土，但因惡劣天氣未能得逞。然而在第四次繼業者戰爭中，卡山德及托勒密的勢力被削弱，而塞琉古則仍然盤據東部。前305年，安提柯入侵羅德島(Rhodes)，托勒密派軍增援，最終羅德島居民仍向安提柯屈服並支持安提柯對付他除托勒密外的任何敵人。安提柯取得左戰略上既勝利，並全力攻打馬其頓的卡山德，而德米特里則返回雅典，將卡山德的勢力逐出希臘。

在公元前4世紀末，卡山德向安提柯議和，但安提柯拒絕對方伸出的橄欖枝，德米特里入侵希臘色薩利地區並跟卡山德交戰，卡山德則從佢既盟友中召集支援。此時，利西馬科斯入侵安納托利亞，德米特里被逼退兵返回安納托利亞支援佢父親既軍隊。利西馬科斯的軍隊因得到卡山德之弟的支援而橫行於安納托利亞，然而響前301年，利西馬科斯及卡山德的軍隊遭到安提柯圍困於安納托利亞北部，此時塞琉古既軍隊趕到增援利西馬科斯，雙方勢均力敵。在伊普蘇斯戰役(Battle of Ipsus)中，利西馬科斯、卡山德及塞琉古聯軍擊敗左安提柯，後者戰死沙場，而安提柯之子德米特里則逃回希臘。安提柯的失敗決定亞歷山大帝國無法重建，帝國的分崩離析成為既定事實。

公元前301年，伊普蘇斯戰役後的勢力圖，塞琉古、托勒密和利西馬科斯瓜分安納托利亞前安提柯的領土

輕輕力推一推返上黎

lm

全盛時既亞歷山大城3D復完圖，托勒密王朝既首都，在其全盛時代估計有超過50萬人口在其中居住。在公元前1世紀被羅馬城超越之前，曾經係當時世界上最大既城市(圖片：向左吐)

希臘化時代的城市建設

從亞歷山大大帝既誕生直到第四次繼業者戰爭既結束，希臘化時代早期既政局歷史就暫時講到呢度。響以下既篇幅中，我想深入探討一下既係希臘化時代既文明響科學、藝術、城市建設各方面既成就以及對當世和後世，甚至今時今日既影響。首先我想講下既係希臘化文明響城市規劃以及建設上所取得既成就。可能大家已經知道，希臘化文明並唔係城市建設既先行者，早響公元前3,000年，美索不達米亞南部既烏魯克(Uruk)已經有成熟既城市文明：數萬人口居住在一座超過10公里長既城牆圍繞既城市之中。除此之外，古埃及的孟菲斯(Memphis)、拉美西斯二世(Ramesses II)所建的拉美西斯城(Pi-Ramesses)、西臺帝國首都哈圖沙(Hattusa)、亞述首都尼尼微(Nineveh)、新巴比倫帝國首都巴比倫(Babylon)都係古典時代的偉大都市。但希臘人既到來，將東地中海既城市文明帶到一個新既高度。希臘自古以來屬於東地中海文明核心既一員，從米諾斯(Minoan)以及邁錫尼(Mycenae)文明開始，希臘人已開始擁有建造城市既經驗。而希臘城邦時代，即使希臘人既城市規模比不上美索不達米亞及埃及諸大城，但希臘人發明的棋盤狀街道的城市規劃，建立以市集、神殿、劇場為中心既公民社會，並擁有食水供應的城市，並不比近東城市規劃遜色。而希臘化時代既亞歷山大城人口超過50萬人，亦都遠遠超過左古美索不達米亞既城市規模(巴比倫全盛時大約有10萬人口)。

亞歷山大大帝征服已知世界既過程中，佢建立左70餘座以亞歷山大名字命名既城市，由埃及到塔吉克斯坦同印度。亞帝征服帶住一個傳播希臘文化既使命，而佢所建立既城市，就係將希臘文化帶到世界盡處既載體。亞帝死後，佢既繼業者托勒密(Ptolemy)同塞琉古(Seleucus)都繼承左亞帝響各地建設希臘式城市既意願。呢篇文章會集中介紹三座規模最大、歷史上最重要既希臘化城市：埃及的亞歷山大城(Alexandria)，同時亦都係托勒密埃及既首都；以及塞琉古於公元前300年左右所建既安條克(Antioch)以及公元前305年左右所建既底格里斯河上既塞琉西亞(Seleucia on the Tigris)。希臘人既工程技術以當時世界黎講絕對稱得上係一流水平，而由希臘人所選出既古代七大奇蹟(Seven wonders of the ancient world)當中就有四個係由希臘人所建造。

公元前304年，托勒密(Ptolemy)稱王，是之為托勒密一世救主(Ptolemy I Soter)。托勒密一世在埃及面向地中海的亞歷山大城大興土木，首先修建了一條1260米長、200米闊既堤道，名為Heptastadion，將法老島(Pharos)及亞歷山大城連成一體。此外，托勒密一世修建東西兩條堤道圍出東西兩個港口，並疏浚港口既淤泥、建造大型既碼頭，令大量大型船隻都可以通航，呢點奠定左亞歷山大城成為埃及最大規模既商業及貿易中心既地位。Heptastadion以及港口工程量驚人，以公元前4世紀既標準係當之無愧既超級工程。由於托勒密既民族政策，除希臘人外，大批埃及人以及從猶大地遷移過來的猶太人定居響亞歷山大城，並在城內建立起希臘區(Greek quarter)、猶太區(Jewish quarter)以及埃及人區(Egyptian quarter)，亞歷山大城亦都因此而成為一座多元文化、種族既世界級大都會。不過咁亦都有代價，亞歷山大城既治安惡劣，種族宗教衝突無日無之，直到後來的羅馬統治時代仍然如此。醉心於自然哲學既托勒密本人或托勒密的繼位者托勒密二世(Ptolemy II Philadelphus)響呢座城市建立當時全世界規模最大既圖書館(藏書達40萬冊)以及相連既國立學術研究院，即亞歷山大港圖書館(Library of Alexandria)及博物院(Musaeum of Alexandria)。博物院內設有講堂、實驗室、餐廳及宿舍，由國家出資聘請當時整個地中海世界最首屈一指的學者於館內進行各科的學術研究，並由托勒密政府提供研究經費，可以將其理解為古代版既常春藤大學。博物院最後產生左希臘化時化最重要既科研成果，關於托勒密埃及的研究機構及制度筆者會在稍後詳細討論。響公元前284年，托勒密二世響法老島上建造歷史上第一座燈塔：亞歷山大港燈塔(Lighthouse of Alexandria)，燈塔高度達驚人既138米，接近胡夫大金字塔既146米，並曾經係全球第三高既人造建築物(僅次於吉薩Giza兩座大金字塔)，花費800塔蘭並歷時12年建成，係果個年代既「摩天大廈」。現代的水下考古發現燈塔基座由逾百噸的巨石建成，建築物分成三層，第一層是正方形，第二層是八邊形，最頂層是圓形，燈塔最頂層設有巨大既鏡子及火炬，日間鏡子反射太陽光、夜間火炬照亮漆黑既大海。據聞燈塔既光遠在47公里外就能看見，離遠就能指引船隻進港。亞歷山大港規模龐大而超前既基建完工之後，呢座城市一直到羅馬時化甚至阿拉伯時化仍然係埃及最重要既港口及商貿城市。至今，亞歷山大港仍然係埃及第二大城市，亞歷山大大帝以及托勒密既遺產，一直持續到今時今日。

法老島上的亞歷山大港燈塔(Lighthouse of Alexandria)以及Heptastadion堤道(圖片：向左吐)

亞歷山大港燈塔復完圖

從亞歷山大港南邊向北望，可見城區及城牆外廣闊既城郊(圖片：向左吐)

亞歷山大港港口內既碼頭以及望海既王宮(圖片：向左吐)

除左托勒密之外，佢既競爭對手塞琉古一世(Seleucus I)亦響公元前4世紀末建立在兩座歷史上有名且具影響力既大城：位於東地中海海岸既安條克(Antioch)以及跟泰西封(Ctesiphon)隔河而望既塞琉古王國首都：塞琉西亞(Seleucia)，兩座都曾經做過塞琉古王國首都。兩座城市全盛時都擁有數十萬人口，對比起埃及既亞歷山大城，以及西地中海既羅馬(Rome)和迦太基(Carthage)並不遜色。雖然兩座城市既考古工作進展遠遠比唔上亞歷山大城，但我地知道呢兩座城市係完全以希臘既城市規劃建造，當中塞琉西亞由300名議員組成的議會治理，並有大批希臘人定居。根據歷史記載，塞琉西亞響公元前141年被帕提亞波斯(Parthian Empire，中國古稱安息)征服後，直到公元165年被羅馬軍隊攻陷之前，仍保留不少希臘特色。而安條克延續既歷史就更長，由於地理位置處於軍事同貿易要衝，安條克從希臘化時代一直繁盛到十字軍東征既年代，超過1,300餘年。除左上面介紹過呢三座城之外，其他希臘化時代既城市如小亞細亞地區既巴格門(Pergamon)、以弗所(Ephesus)、米利都(Miletus)各有特色，而巴格門亦模倣亞歷山大港建有大圖書館，藏書達20萬冊，並聘用不少學者進行研究。巴格門既供水系統亦都係整個希臘化時代最先進，城內食水由工作靜壓300磅/平方英吋的超高壓供水管道提供，城內並設有浴場及公共廁所，並設有世界最早既花灑淋浴設施。在希臘化時代各城之間互相競爭，有如百花爭艷鬥麗，將人類既城市發展史推上新既高峰。以歷史角度睇，希臘化時代可謂古典時代城市發展史一個黃金時代。

全盛時既安條克(Antioch)3D復完圖(圖片：向左吐)

全盛時既安條克(Antioch)全景3D復完圖(圖片：向左吐)

全盛時既安條克(Antioch)高空鳥瞰復完圖(圖片：向左吐)

全盛時既安條克(Antioch)復完圖(圖片：向左吐)

安條克(Antioch)近景：城內建築以及高聳既城牆(圖片：向左吐)

特別鳴謝：
亞歷山大城及安條克城3D復完圖圖片提供者之「百度貼吧拜占庭吧」網友「向左吐」
亞歷山大城3D復完圖原帖
安條克城3D復完圖原帖

亞底米神殿現代重建的仿製品

希臘化時代的偉大建築

上回講過希臘化時代既城市建設，提到希臘化城市最大可以容納50萬左右既人口，比希臘化前記錄保持者巴比倫既20萬人口翻左超過一倍，直到羅馬城響公元1世紀達到100萬人口之前，係全世界最大都市。除左人口多之外，希臘化世界亦都充滿令人嘆為觀止既超級工程，正如上次所述，古代七大奇跡當中有超過一半同希臘人有關，可見希臘人工程技術既成就。今次筆者會講下呢批希臘化時代建造既建築奇跡：亞歷山大港燈塔(Lighthouse of Alexandria)、羅德島巨像(Colossus of Rhodes)以及以弗所亞底米神殿(Temple of Artemis, Ephesus)。

印有亞歷山大港燈塔圖案既銅幣

關於亞歷山大港燈塔既建造過程以及特點上篇文章大約提過下，亞歷山大港燈塔係歷史界已知世界最早既燈塔，亦都係古典時代除金字塔外世界最高既建築物。根據文獻記載，燈塔由淺色巨大石塊建成，高138米即相當於46層樓高，頂部設有發射光線既火炬及巨型鏡子，並以希臘神話中海神之子崔萊頓(Triton)雕像作裝飾。佢開建於公元前284年左右(確切日期不詳)，設計佢既建築師相信係克尼多斯的索斯特拉都斯(Sostratus of Cnidus)。根據羅馬學者斯特拉波(Strabo)，該建築物由托勒密既朋友索斯特拉都斯出資建造。而根據另一位羅馬時代學者老普林尼(Pliny the elder)，索斯特拉都斯係燈塔既首席建築師，並獲托勒密特許於建築物上打上自己既名字。燈塔既發明大大有利於航海業既發展，並改善左港口既運作，使貨船停靠亞歷山大港更容易且更安全。燈塔屹立於亞歷山大港既法老島都過1,000年，並廣為後人所模仿同複製。例如在羅馬皇帝克勞狄(Claudius)和圖拉真(Trajan)設計並修建意大利羅馬極大規模既人工港口波爾圖(Portus)既時候，就模仿亞歷山大港建造左兩座高度超過100米既燈塔。除此之外，以亞歷山大港燈塔為藍本既燈塔亦都遍佈羅馬境內各座大型港口，然而，羅馬人所建造既仿製品始終沒有超過亞歷山大港原版既高度及規模。而直到中世紀晚期哥德式建築尖塔興起之前，亞歷山大港燈塔所創下既記錄都未被超越。亞歷山大港燈塔見証住多次埃及政權更迭，由托勒密王朝到羅馬統治時代，再到阿拉伯統治時代，燈塔一直發揮引導船隻出入海港既作用。直到公元956年，燈塔被一場強烈地震所破壞，雖然被阿拉伯人所修復，但1303年及1323年兩次強烈地震再度將燈塔嚴重破壞，最終燈塔於1480年完全消失，其石塊被阿拉伯人用於原址上建造一座中世紀式城堡，而大量從傾倒燈塔掉落既建築材料則落入海中，直到20世紀末水下考古獲得重大進展前才被重新發現。

羅德島太陽神巨像想像圖，由於巨像在古代已被溶毀，因此歷史學者只能猜想其形象

另一座希臘化時代的偉大建築係位於羅德島的羅德島巨像(Colossus of Rhodes)。巨像乃羅德島居民慶祝公元前305年戰勝圍城既德米特里一世(Demetrius I)，即安提柯一世之子所建。德米特里一世放棄圍城戰後於當地留下大批攻城器械，羅德島居民將器械變賣獲得300塔蘭的款項，為建造巨像提供充足既資金。巨像設計師為林多斯的查爾斯(Chares of Lindos)，於公元前292年開建，前280年建成。雕像屹立於羅德島的港口，底部為15米高、呈八邊形或圓形既大理石平臺，雕像以太陽神的形象為原型，總高33米，相當於現今紐約的自由神像的高度，係當時全世界最高既青銅雕像建築。雕像可能以攻城塔作之棚架建造，而當建造工程到達高處之時則由土堆圍繞，建成後移除土堆讓雕像得以自立。羅德島巨像屹立54年，在公元前226年該島被一場強烈地震侵襲，巨像因而倒下。當時托勒密三世(Ptolemy III)建議由埃及出資資助重建，但居民因宗教原因拒絕建議。巨像既殘件躺臥地上，直到羅馬時代的學者斯特拉波(Strabo)及老普林尼(Pliny the elder)亦有提及，而羅馬時代該遺址成為著名既旅遊景點，吸引大批遊人前往觀看。老普林尼甚至形容巨像一隻手指都唔能夠被一人雙臂環抱。巨像遺址最後既下場係被征服羅德島既阿拉伯人溶掉並賣予伊德薩(Edessa)一位猶太商人，溶解巨像而成既銅錠足足要動用900隻駱駝先能夠移走。

亞底米神殿遺址，一片頹垣敗瓦很難讓人想像到2,300年前既輝煌

最後我仲要介紹一下以弗所亞底米神殿(Temple of Artemis)。以弗所(Ephesus)位於安納托利亞西部的愛琴海岸地區，該區自古已有希臘人於此定居活動。亞底米神殿最早公元前6世紀已存在，但較早建成既第二期既亞底米神殿曾經被縱火摧毀，直到希臘化時期，公元前323年開建既版本規模達至最大。希臘化時化所建既神殿長137米，闊69米，高18米，共有127根石柱支撐，曾經係世界最大既希臘神殿建築，規模比雅典有名既巴特農神殿更大(巴特農神殿長69.5米，闊30.9米，高13.72米，大小只有亞底米神殿一半)。雖然神殿曾於公元268年被入侵既哥德人破壞，但仍屹立600年直到希臘多神教於地中海式微為止。亞底米神殿既石柱曾被東羅馬皇帝查士丁尼用於建造聖索菲亞大教堂，如今原址早已面目全非，只有少數倒塌既石柱見證亞底米神殿曾經有既煇煌。

好文

會唔會詳細講下個羅德島巨像點起

以當時黎睇都幾誇張 羅德島當時應該係獨立國家? 財力都唔細喎

睇希臘史最大感覺係 城邦實力同領土大細完全唔成正比 尤其海軍方面

留明

希臘化時代羅德島係獨立國家呀，有自己既鑄幣廠，係托勒密埃及既盟友
因為咁305年被安提柯同佢個仔既軍隊圍城
安提柯建造左一座55米既攻城鎚同一座163公噸重既攻城塔
但圍左城一年就放棄左，呢d留低既攻城器械好值錢，被羅德島居民充公變賣
最後賣左300塔蘭咁多錢，成為左建造羅德島巨像既經費
所以可以咁講，羅德島巨像唔係用羅德島人民自己既錢起既
至於點起，建築工人首先分段鑄成青銅片，由下而上以柳釘拼接出巨像的外殼
內部以鐵製的支架作為承重結構，並加入石塊以固定雕像。
過程中利用攻城塔作為鷹架輔助，並堆高土堆允許響巨像上半身施工
除左羅德島人之外，數世紀之後羅馬既尼祿都響羅馬城起過類似巨像
一樣有超過30米高，哈德良時期移動呢座巨像用左24隻大象先移得成

如果亞力山大港分開唔同區，點解會治安差？分開唔係好啲咩

因為唔同區之間係冇牆分隔
亞歷山大港希臘人同猶太人之間經常起衝突，所以治安差

分享一個日本NHK製作既記錄片
文明之路2最遙遠的希臘都市，講希臘-巴克特里亞王國
希臘化文明響中亞既發展同考古發現

歐幾里德(Euclid)雕像，19世紀

希臘化時代的數學成就

數學，係科學之母，係用來定義宇宙同世界既語言，數學同人類文明既進步息息相關。希臘數學既發展係從公元前7世紀開始起步，雖然比起美索不達米亞，尤其係巴比倫數學遲左好多個世紀，但希臘人站在前人肩上，好快就會後來居上並且追過巴比倫人既成就。數學既英文Mathematics字根亦來自古希臘文μάθημα(máthēma)，而到左希臘化時代，數學既發展更加可以用爆炸性既進步黎形容，並誕生出歐幾里德(Euclid)、阿基米德(Archimedes)以及阿波羅尼奧斯(Apollonius of Perga)等影響後世極其深遠的數學家。

歐幾里德《幾何原本》最早的紙莎草抄本，公元約100年

希臘化時化的第一個偉大數學家係大名鼎鼎既歐幾里德(Euclid)，亦即《幾何原本》(Elements)的作者，生卒年份不詳，但大約生於公元前4世紀並終於公元前3世紀，佢進行學術研究及創作的主要地點是埃及的亞歷山大城。根據歷史文獻記載，數學既發展係得到托勒密政府既官方支持，歐幾里德曾經向托勒密一世私人授課，當被問到學習幾何學的要訣之時，歐幾里德曾回答托勒密「世上沒有通往幾何學的皇室大道」，意思就是學習幾何學並沒有捷徑。歐幾里德的著作覆蓋幾何(geometry)及數論(number theory)，過程中利用嚴謹既邏輯為證，為整個歐幾里德幾何奠下基礎。《幾何原本》全書共15卷，中論述幾何基礎，包括基本定義及公理(axioms)等，如何以點、線建構出直線構成的幾何圖形，亦有論述幾何代數、圓、多邊形、比例及相似，十二面體的建構等，在此後的2,000多年直到現今都成為中學課程數學，尤其係幾何入門既基礎。與此同時，《幾何原本》中詳細研究質數、最大公因數、最小公倍數、平方數、立方數、幾何級數、無理數等議題，為數論既發展奠下根基，其影響之廣泛深遠，恕難以在此一短篇介紹文章中通通涵括。但筆者會介紹一個歐幾里德既數論成果，就係公元前4世紀末利用反證法(proof by contradiction)證明質數的數量係無限。歐幾里德先假設有r個質數(即p1=2, p2=3, ...如此類推直至pr)，以及P=p1*p2*...*pr + 1，而P除p1至pr任何一個質數都會餘1，顯示P係一個p1至pr以外既質數，咁就同最初既假設，即質量只有有限數量既r個相悖，從而證明質數既數量應該係無限。筆者初次接觸呢個證明，係響大學1年級既數學堂上面。事實上，《幾何原本》中使用既極限(limit)思想，最終將為後來阿基米德所使用既窮舉法，甚至多個世紀之後微積分(calculus)既數學基礎。《幾何原本》於成書後的1,900年，明朝末年公元1607年被西方傳教士利馬竇以及徐光啟翻譯成中文傳入中國，成之西學東漸既一件里程碑式事件。其實，利馬竇及徐光啟僅翻譯前6卷，後9卷則要等到19世紀中期先完成翻譯。

阿基米德羊皮書手抄本

歐幾里德仍然在世既時候，希臘化世界又出左一位極其重要既數學家阿基米德(Archimedes)。阿基米德係一位傑出既數學家、物理學家、天文學家以及工程師，係古典時代既一代鬼才。佢出生於約公元前287年既希臘化殖民地西西里島既敘拉古(Syracuse)，父親係天文學家，家族同敘拉古王室可能有關係，後來往埃及的亞歷山大城學習並進行教研工作，晚年時回到敘拉古。除左發現浮力呢個舉世聞名既物理學成就之外，阿基米德的數學成果同樣卓越，佢既《方法論》(Methods)響此後既好長時間內都係修習數學的標準教科書之一。阿基米德利用窮舉法處理拋物線求積、各種立體的表面積及體積既求解，成功求出拋物線下闊1個單位的面積為1/3個單位平方，即方程y=x^2從0到1既定積分(definite integral，ie. 1^3/3-0^3/3=1/3)。佢亦都響《數沙者》中發明左利用指數表達極大數目的方法，並以此推算填滿整個宇宙所使用既沙粒數量。此外阿基米德亦利用圓內外兩個96邊多邊形既方法，求得圓周率(pi)下限和上限為3.1408及3.14285之間。阿基米德既著作好多已經佚失，但成書於公元10世紀拜占庭，阿基米德手抄本(Archimedes Palimpsest)響20世紀既發現為史學界打開左一扇窗，利用現代既多光譜既影像分析，曾經被擦掉覆寫既阿基米德手抄本羊皮書吐出佢隱藏10個世紀既秘密，令歷史學家瞭解到亞基米德響數學理論上既成就比之前想像既走得更前。書中內容顯示阿基米德使用無限切片法求出立體的體積，並同近2,000年後既微積分達到相同既結果。因此響微積分既發展中，或許阿基米德係最前衛、最早有呢個概念既人，成果遠遠超過左佢既時代。公元前212年，第二次布匿戰爭中敘拉古遭到羅馬軍隊攻城，雖然軍力懸殊但亞基米德發明的守城器械扭力弩砲及「阿基米德之爪」拖延左羅馬軍兩年，直到城破後亞基米德被羅馬人派兵搜捕，當時他被羅馬士兵打擾時正在研究的數學畫圖法中的圓圈，佢反斥責羅馬士兵「別打擾我的圓圈」，結果被火遮眼既羅馬士兵用劍殺死，終年75歲。佢死後羅馬負責圍城戰既馬克盧斯亦因佢既死感到惋惜萬分，認為世界損失左一位偉大既數學家。阿基米德最終葬左響敘拉古阿格里真托之門附近，墓碑上刻著一個圓柱體內一個相同半徑既球體，以及證明球面的表面積是圓柱體表面積既2/3，可能呢個係阿基米德生前最引以為傲既成就。

圓錐曲線

另一位希臘化時代偉大數學家係阿波羅尼奧斯(公元前262年至190年)，佢出生於愛琴海東岸既愛奧尼亞，但畢生幾乎都響埃及亞歷山大城度過並完成佢堪稱萬世經典既《圓錐曲線論》，《圓錐曲線論》全書共八卷，當中只有前七卷流傳落黎，圓錐曲線響後來既天文學、物理學同光學得到廣泛應用，筆者大學Year 1時亦都學過關於圓錐曲線既皮毛知識。阿波羅尼奧斯提出利用一個平面切割一個圓錐體，可以得到圓形、橢圓、拋物線以及雙曲線，佢提出左呢d圖形既名字，阿波羅尼奧斯係其中一個最早深入研究呢d幾何圖形特點既數學家。《圓錐曲線論》頭4卷主要總結前人已經知道既成果，後3卷包含大量原創性既成果，包括研究交點、定點的法線(normal，即跟平面成垂直既三維向量)並由此決定曲率中心，找出曲線既漸屈線(Evolute)等等。響希臘化時代，圓錐曲線已經響天文同光學既發展中被廣泛應用。雖然當時人們仍未有質疑行星運行軌跡為圓形而不是橢圓形，但響果個年代，天文學家已經有利用圓錐曲線解釋行星既運行以及將焦點理論應用響拋物面鏡子之中。到左1,800多年後，《圓錐曲線論》亦都成為左克卜勒(Kepler)、牛頓(Issac Newton)、哈雷(Edmond Halley)研究彗星以及行星運行軌跡同周期既數學基礎。

響希臘化時代之後既羅馬時代，雖然亞歷山大圖書館因未能從新的統治者處得到托勒密政府般既財政支持同重視而逐漸式微，但亞歷山大城到左呢個年代仍然培養左無數優秀既數學家，例如最早發現負數平方根問題既希羅(Hero of Alexandria)、代數之父丟番圖(Diophantus)、球面三角學之父Menelaus of Alexandria等等。亞歷山大城既學術成就，希臘化時代既科學精神，一直延續到古典時代晚期才告一段落。

希臘化時代既數學發展同古希臘有些許差別，希臘化時代的數學研究受到托勒密王國國家鼎力支持，並對學術研究既領域表現出極大既包容。講到呢度，可能大家唔知道除左響相對保守既中世紀之外，連古希臘都唔一定會包容顛覆性既學術成就。例如公元前約500年的古希臘數學家希帕索斯(Hippasus)發現2的平方根為無理數(irrational number)，即不可以兩個整數的比例寫出，結果引發第一次數學危機。希帕索斯既下場係被畢達哥拉斯學派既門人推落海淹死，顯示出古希臘時代新的學說及理論仍然會面對舊有學術界的排斥及打壓。但希臘化時代的眾多理論推陳出新，在埃及亞歷山大港呢個學術中心，統治者以及學術界對新既理論同研究方向顯示出古代世界罕見既寬容，亦都因此為西方數學其中一個黃金時代創造左條件。而響上述既討論中，我地亦都可以睇到希臘化時代數學成果如何深遠影響古代、近代甚至現代科學。希臘化時代既成果，佢既應用至今仍隨處可見。

阿里斯塔克斯(Aristarchus of Samos)用作推算地日、地月距離以及日月半徑既幾何建構，10世紀抄本

希臘化天文學及宇宙學

上一期簡介完臘化時代既數學成就，今期我地就黎講下一個同樣響希臘化時代取得極重大進展既學術領域：天文學(astronomy)同宇宙學(cosmology)。天文學同數學一樣，響古巴比倫時期開始萌芽並獲得最早既重要成果。巴比倫人從有文字記載起就開始有系統地編製星表、發明星座、觀察及記錄夜空中出現既彗星，並發展出一套60進制既數字系統，進而奠定左1分等於60秒、1小時等於60分，以及一個圓360度既基礎。隨著公元前4世紀亞歷山大大帝征服美索不達米亞之後，大批巴比倫的泥板被翻譯並深遠地影響了希臘化時代的天文學發展。而跟數學一樣，希臘化天文學家利用巴比倫長達千年的觀測數據，逐步完善了希臘的天文理論及宇宙學模型，最終發展出地心模型和日心模型兩套影響後世極其深遠的理論。希臘化時代天文成果極其豐碩，而希臘人亦會歷史上首次提出地球及星體的幾何形狀乃球體、計算出地球正確的半徑和周長、史上首次嘗試計算地月及地日之間的距離、發現潮汐係由月球引起、首次提出星星乃距離極遙遠的其他太陽、發現地球各地存在時差、以及發現天文學上既歲差現象(即地球自轉軸會緩慢地順一個圓形晃動)。今集會對上述天文學及宇宙學響希臘化時代獲得既進步同發展一一作出講解。

阿基米德(Archimedes)，思想前衛既天文學家，日心模型的其中一位倡議者

響希臘人之前，美索不達米亞的古人相信大地係一個圓形既平面，而響古中國，長久以來獲普遍接受既世界模型係天圓地方。有記錄最早發現地球乃一個球體既，係古希臘人。雖然希臘人如何發現地球係球體呢點已經不可考，但普遍後人估計佢地係因為觀察到遠處入港的船隻先看到桅杆然後才見到船身，以及月蝕時地球投影到月球上的圓形影子先至推斷出地球係圓形。響公元前3世紀末，希臘化天文學家埃拉托斯特尼(Eratosthenes，公元前276至194年，曾任亞歷山大圖書館館長，跟阿基米德為好友)進一步利用夏至中午時太陽光響亞歷山大港及塞耶尼城投下倒影既角度差，計算出地球正確的周長為252,000斯塔德(Stadium，古希臘長度單位)，約為40,074公里，比現代計算僅誤差0.16%。

阿波羅尼奧斯、喜帕恰斯及托勒密所提倡既宇宙學模型：deferent是本輪，epicycle是均輪，乃日心模型模型被普遍接受前用作解釋行星不均速移動甚至逆行既理論

宇宙學方面，古希臘時代既天文學家歐多克索斯(Eudoxus of Cnidus，公元前約390年至337年)提出地心模型(geocentric model)，認為地球乃一個位於宇宙中央既球體，遠處不動既星星係位於一個不動既大球體之上，而行星則係位於地球同星星之間既轉動球體之上，呢個宇宙模型獲得亞里士多德既接納和推崇。到左希臘化時代，呢個理論遭到質疑，因為同心圓模型解釋唔到行星運行時速度既改變甚至逆行現象。於是希臘化時代既天文學家提出左兩個理論黎解釋：一，響地心模型中加入本輪(deferent)和均輪(epicycle)，呢個模型由上期提到既希臘數學家阿波羅尼奧斯(Apollonius)同公元前2世紀天文學家喜帕恰斯(Hipparchus)發展出黎；二，拋棄地心模型引入日心模型(heliocentric model)，認為太陽係自發光既恆星，將太陽置於宇宙的中心，地球和其他行星圍繞太陽轉動，而星星則係距離遙遠既其他恆星，呢個理論則由前4至3世紀既天文學家阿里斯塔克斯(Aristarchus of Samos)提出，並被阿基米德(Archimedes)及另一位居住在塞琉古帝國首都既天文學家塞琉西亞的塞琉古(Seleucus of Seleucia)支持。因此可見，日心說及地心說兩個理論最早均由希臘人提出，並且當時太陽為宇宙中央既可能性已經由埃及傳到塞琉古王國，應該唔少人都已經知道。事實上，早響哥白尼既1,800年前，響亞歷山大港博物院既演講廳中，就曾經迴響住日心說及地心說之間既辯論。阿基米德《數沙者》(The Sand Reckoner)書中更曾經利用日心模型推算出宇宙的直徑乃10^14斯塔德並計算出填滿宇宙所需的沙粒數量為10^63粒，並曾經研究心理物理學及計算太陽視差。日心模型響托勒密王朝並未受到刻意既排斥及打壓，可見希臘化時代對新科學理論既寬容，然而，由於阿里斯塔克斯既日心理論其中一個重要既條件：視差現象(parallax)未能被觀察到，加上當未未使用橢圓軌道而用圓形軌道均速運動既日心模型響推算行星位置時未能比較地心模型有優勢，所以日心說響辯論中處於下風，未被大多數天文學家接受。然而，阿里斯塔克斯就曾經為自己提出既理論辯護，提出由於星星距離太陽太遠因此視差未能被觀察到；而佢既模型將響18個世紀之後復活並為哥白尼所提倡，克卜勒(Kepler)則引入橢圓軌道，發現克卜勒三大定律改良日心模型令該模型比起地心模型更能準確預測行星位置，終於取代地心模型成為標準既宇宙模型。17世紀科學革命既種籽，其實早響公元前既希臘化時代已經種下。

歲差現象(axial precession)，希臘化時代天文學家首次發現地球自轉軸會緩慢地晃動

除了提出日心模型之外，阿里斯塔克斯仲曾經嘗試利用幾何原理計算地日同地月之間既距離，同樣係人類史上首次。佢計算出太陽視直徑為0.5度(現代為1,920角秒，稍多於0.5度)，地球的半徑為月球的2.85倍(現代計算為3.5倍)、太陽半徑為地球既6.7倍(現代為109倍)、地月距離為地球半徑20倍(現代為60.32倍，喜帕恰斯利用相同既幾何建構估算出67倍，羅馬時代既托勒密進一步估算出59倍既數字，已經相當接近真實值)、地日距離為地球半徑380倍(現代為23,500倍)。雖然阿里斯塔克斯的計算同真實數字相差甚遠，但以那個年代計係劃時代既成果，而佢利用作推斷出呢個結論既幾何建構亦都被證實無誤，佢成功利用嚴密既邏輯證明太陽比地球大、月球比地球細既成果，並用來作為地球繞日運行、月球繞地運行既證據。阿里斯塔克斯亦都成功區分恆星年同回歸年。到左公元前2世紀，根據羅馬時代地理學家斯特拉波(Strabo)，塞琉西亞的塞琉古進一步點出潮汐強度同時間長短響世界各地有所不同，從而推斷出潮汐源於月球引力既成果。差唔多同一時間，喜帕恰斯(約公元前190年至120年)計算出一年既長度為365.25減1/300日，準確至跟現代估算只有14分鐘既誤差，且算出一個朔望月週期為29.53058天，跟現代估算僅相差0.00001天，為曆法學作出重大貢獻，佢亦都建基於阿里斯塔克斯既成果，於公元前127年發現歲差現象(axial precession)，即地球自轉軸既晃動，並計算出一個週期為36,000年。他繪製出包含1025顆恆星的星圖、創立星等劃分星星光度的概念，挑戰亞里斯多德星星不生不滅的理論，並第一次嘗試利用日心模型作幾何計算，以及地球上四季既長度並不相等，挑戰行星均速運行既傳統智慧，得出行星繞日運行軌道並不是完美既圓形既推論，因此可以話佢幾乎發現左行星以橢圓軌道繞行太陽呢個事實。可惜既係佢始終唔夠大膽提出呢個理論，因為當時希臘哲學對天體運行軌道為圓形既理念係根深蒂固，佢最終回到利用均輪本輪以及地球位置偏離圓形軌道的圓心來解釋夏至離太陽較遠，冬至離太陽較近既觀察。除此之外，佢亦都利用天體模型驗證巴比倫既日月蝕觀察，發現阿里斯塔克斯所計算出既地月距離過小，並以數學預測日月蝕等等。除托勒密埃及外，塞琉古的天文學雖然較少人知道，但仍作出過若干創新性貢獻，例如一塊年代可以追溯到希臘化時代(公元前350年至前50年)既巴比倫天文學泥板中，塞琉古治下既巴比倫天文學家就響歷史上首次利用木星既速度—時間曲線(velocity-time graph)以下既面積計算出木星響特定時間內既位移(displacement)。今日既物理學家仍然利用相同既原理計算物件響特定時間內既位移。

希臘化時代巴比倫天文學家利用速度—時間曲線計算出木星響特定時間內既位移

公元前1世紀，希臘化時代既天文學因羅馬對地中海東部希臘化世界既征服傳入羅馬，公元2世紀，羅馬治下埃及亞歷山大港的希臘天文學家托勒密(Ptolemy)將當時已知既天文知識編集成書，雖然書中沿用地心模型而未有採用更革命性既日心模型，但響歐洲直到公元16世紀佢既宇宙模型(托勒密模型)仍然係學術界主流既標準模型。響伊斯蘭世界，阿里斯塔克斯既日心模型則更獲得更大既重視，但普遍黎講，一直到19世紀既1838年，德國天文學家弗里德里希·威廉·貝塞爾(Friedrich Wilhelm Bessel)先第一次成功觀察到視差，托勒密模型才被確鑿既證據同嚴謹既論證所推翻，阿里斯塔克斯的日心模型才最終被得到證實。而希臘化天文學同宇宙學既成果，唔少都獲得證實，例如關於潮汐既起源、歲差現象等等。希臘化天文學短短200年間所取得既成就，以距今2,000多年之前既世界黎講，可以稱得上係前無古人，直到16、17世紀既科學革命都係後無來者。

Good contents but I like the age of Pericles more

根據希臘化地理學家埃拉托斯特尼(Eratosthenes)所建構出來的，當時希臘人已知世界既地圖

希臘化地理學

上回提及希臘化地理學家埃拉托斯特尼(Eratosthenes)，佢係第一個利用太陽投映在兩座城市之間不同既影子角度，成功算出地球正確直徑同圓周既人。事實上，埃拉托斯特尼對地理學既貢獻遠遠唔止呢點，事實上「地理學」既英文Geography就係源於古希臘文中既γεωγραφία(拉丁化之後為geōgraphía，意即對地球既描述)，而埃拉托斯特尼係最早使用呢個詞語既人。亞歷山大大帝之前，東方亞洲既大片土地被波斯帝國所統治，響呢段時間，有部分希臘人能夠響波斯境內旅行並將他們的所見所聞以文字記錄下來。其中一個例子就係最早到達印度河流域，以及在印度洋上航行2年半返回波斯灣既希臘旅行家西拉克斯(Scylax)。響公元前5世紀，西拉克斯係最早一位到達印度同中亞既希臘人，並著有Periplus一書，記載亞洲大片土地既風土人情以及政局地理。「歷史之父」希羅多德(Herodotus)亦都曾經響近東旅行，並寫成《歷史》一書，書中描述當時希臘人已知既世界，包括歐洲、非洲及亞洲，然而當時希羅多德並不相信南北半球和赤道既存在，並且錯誤地誇大歐洲既長度同闊度，例如認為歐洲既長度為非洲及亞洲之和。

公元前4世紀亞帝對波斯帝國既征服，意味住希臘人可以響世界大片土地上自由旅行，並將各地所見所聞帶回希臘。埃拉托斯特尼利用希臘人響呢段時期所獲得既地理新知，以及保存在埃及亞歷山大圖書館既遊記，建構出一個已知世界既模型。佢編寫一本分成三部既著作《地理學》(Geographika)，書中佢將世界分成5種氣候帶：南北兩極、南北半球既溫帶以及位於赤道附近既熱帶，呢種分類一直影響到今時今日地理中既氣候帶劃分。佢響第一卷書中曾經提出地球係一個不變既球體，變化既只有地表一層，此外，佢亦都曾經提出理論指地中海曾經係一個巨大既湖泊，並響西部直布羅陀海峽響某些時間被開通後先至同大海相連接。第二卷書中佢利用數學原理響地理之上，並估算出地球既周長。第三卷書中，佢列出當時希臘人已知的世界各國，亦都首次利用縱橫既格線，即經度同緯度測量整個世界，因為有左佢既發明，希臘既旅行者終於可以獲得偏遠地點既準確座標以及地點之間既距離。埃拉托斯特尼利用呢d資料製出人類史上首張以投影法製作既地圖，以地中海為中心，覆蓋從直布羅陀到里海及斯里蘭卡、從不列顛尼亞到埃塞俄比亞。埃拉托斯特尼亦都準確測量左赤道與黃道之間的偏角至7分以內，以及計算出地軸傾斜角度為23.5度，推斷出四季的出現來自於地軸的傾角，以當時水平可謂相當準確。可惜既係《地理學》原著已經失傳，我地只能夠從老普林尼、波利比烏斯以及斯特拉波既著作中一窺原作中既部分內容。

上集提到過既前2世紀希臘化天文學家喜帕恰斯(Hipparchus)曾經撰寫三卷書批判埃拉托斯特尼(Against the Geography of Eratosthenes)，呢三卷書並未有殘存落黎，但歷史學家通過斯特拉波可以知道佢反對埃拉托斯特尼既理由同論點。喜帕恰斯批評埃拉托斯特尼的著作存在自相矛盾以及確定某地點準確座標既不準確性。喜帕恰斯認為只有利用天文觀測以及三角測量可以正確計算出某地點既正確座標，佢首先利用帶刻度既格網以及對星體既觀測解算出緯度，並利用在不同地點觀測同一次月蝕既方法計算出經度。利用呢個方法，佢估算出數十個地點，包括雅典、西西里、以及印度最南端既座標。除此之外佢進一步計算出地軸傾斜度為23度40分，跟公元前2世紀既正確值23度43分僅相差3分。同時，喜帕恰斯挑戰當時已獲普遍接受既理論，即大西洋、印度洋以及里海係相連既海洋，並將已知世界的界限擴展至赤道以及北極圈。

1490年意大利根據托勒密資料重構既不列顛尼亞島嶼

希臘化時代早期既航海家皮西亞斯(Pytheas，公元前350年至285年)係第一個環繞不列顛尼亞航行既希臘航海家，佢響公元前325年左右曾經航向偏遠既歐洲西北角，帶回對於日耳曼人既第一身描述，並初次記錄極晝極夜現象(即北極圈內有半年時間的白晝同半年時間既夜晚)，係第一個親身觀測到午夜太陽以及海上浮冰既人。可以推斷出佢曾經進入北極圈內，並有可能曾經造訪過挪威甚至冰島，呢個代表左希臘化時代旅行者向西航行所到過最遠的地方。除此之外，佢係最早猜想月球引起潮汐，以及發現波羅的海(Baltic Sea)以及當地盛產琥珀(amber)既人。除此之外，古希臘人亦都發現左化石，並最早由公元前6至5世紀既哲學家色諾芬尼(Xenophanes)正確推斷其為遠古生物的遺骸。亞里士多德、歐福里翁(Euphorion)、後期羅馬時代既普魯塔克(Plutarch)、埃里亞努斯(Aelianus)著作中曾經流傳過關於化石既傳說，並對化石既種類、生物既滅絕、極遠古既時間長度、地層岩性學以及地震學作出相當準確既觀察同推斷。雖然地質學並未如其他學問在希臘化時代開花結果，但希臘化時代學者對地質學既觀察，可以稱之為先行者。

按照托勒密時代所列出座標製作既世界地圖，代表希臘羅馬地理學成就既頂峰

從上面討論我地可以得知，希臘人對世界既地理認知止於巴克特里亞及印度。既然係咁，相信好多讀者會問一個問題，到底西方人係幾時開始知道中國既存在？我地知道公元前1世紀至公元2世紀羅馬時代既希臘—羅馬地理學家斯特拉波、老普林尼以及托勒密等人知道印度以東存在一個叫賽里斯(Seres)，或者斯那(Sinae)既國家，托勒密甚至將可能係古長安既斯那首都斯那波利斯(Sinae metropolis)定位至東經119.5度，並計算出斯那波利斯同埃及亞歷山大港有8個小時時差。根據中國本身《後漢書•西域傳》既記載，中國漢朝時已經知道西方存在一個同自身類似既大帝國「大秦」，並記錄左至桓帝延熹九年(公元166年)大秦王安敦(很可能係五賢帝中的安東尼)遣使來華既事蹟。雖然後世多數意見認為大秦使節並不是官方使節，而係商人冒充，但呢件事顯示最晚響東漢時代，西亞歐洲既商人已經有能力長途跋涉到達中國。但希臘化時代既希臘人有冇可能已經同中國，即當時既秦國同西漢有所接觸？近幾年，歷史學界開始重視呢個可能性。近年西安既秦兵馬俑(約公元前246至208年修建)既考古工作發現帶有濃烈希臘化風格樣式既陶俑，以及位於廣州既西漢南越王宮署(約公元前200年)發現希臘化樣式既石質立柱，都指向一個可能性：可能早在公元前3世紀既希臘化時代，希臘人已經通過距離中國最近既巴克特里亞，即最遠的亞歷山大城進入中原境內。但如果呢個理論屬實，點解埃拉托斯特尼及喜帕恰斯對此隻字未提？到底響中國既希臘化藝術，係由希臘人直接傳入，定係經過其他民族間接傳入？如果係後者既話，或者就可以解釋到點解希臘文化能夠傳入中原，而中國既存在未被希臘人所知既現象。當然，呢點至今仍流於猜測，要有一個確實既答案，仍待考古學家同歷史研究者繼續努力。

參考資料：
Mayor A. and Solounias N. (2004) Ancient References to the Fossils from the Land of Pythagoras. Earth Sciences History: 2004, Vol. 23, No. 2, pp. 283-296.
Nickel L. (2013) The First Emperor and sculpture in China. Bulletin of the School of Oriental and African Studies. Volume 76, Issue 03, October 2013, pp 413 - 447.

Pytheas呢個希臘佬都去到幾遠 睇wiki佢應該馬賽出發?

最後對中國出現希臘化既假想，我都響一啲外國文章到睇過。

我睇法係，響希臘-巴克特里亞王國時代，中原、希臘之間既橋樑（西域、草原公路），主要外族係月氏、烏孫、庫車，仲有廿幾個吐火羅小國等等。

當時既貿易線應該未如幾十年後，西漢開發既路線般發達，往來路線又要經過外族，即使希臘文化要傳入，都要斬開好多部分，或者被改造不少

表面上睇，就覺得文化上希臘應該未衝擊到中原

係，佢係馬賽人，當時馬賽係希臘殖民地

我既睇法都係類似
希臘化文化要對中原有好大影響，要等到希臘化佛教傳入

咁首先一個問題係希臘化佛教究竟有幾希臘

我淨係知用左阿波羅個樣黎造佛像
之後傳入中國既佛像基本上全部都係源於希臘化藝術

阿基米德(Archimedes)研究槓桿原理，並發明力矩(torque)的概念。佢曾經講過，只要比佢一個支點，佢就可以舉起整個地球

希臘化物理學及氣動力學

在希臘化時代之前，希臘人的物理學已經主要分為兩個流派：以亞里士多德(Aristotle)為首既四元素論，認為萬物皆由火、水、土、氣四種元素組成，此流派獲得古希臘主流認同；但除此之外，古希臘時代公元前約5世紀的留基伯(Leucippus)及其學生德謨克利特(Democritus)提出的原子論，認為萬物皆由不可分割既微小粒子以及真空組成，並反對用超自然解釋自然現象。原子論在古希臘時代並無獲得普遍接受，但響多個世紀之後將會成為現代原子物理學及化學既根基。此外，公元前6至5世紀既古希臘哲學家以弗所的赫拉克利特(Heraclitus)就提出宇宙萬物皆在變化，變幻原是永恆既理論。到左希臘化時代，希臘人當中誕生左新一代偉大既數學家同物理學家，並廣泛將數學理論同原理應用響解釋自然現象，並為自然現象建立數學模型，物理學當中既流體力學、力矩、氣動力學、液壓學等分支，都係響希臘化時代創立同奠下根基。

希臘化時代其中一個著名物理學家既大名我地之前響探討希臘化數學同天文學既時候已經提過，佢就係阿基米德(Archimedes，公元前287至212年)。阿基米德發現浮力同槓桿原理，為靜力學同流體力學作出左重大既貢獻。根據羅馬工程師維特魯威，敘拉古國王希倫二世(Hiero II of Syracuse)委托金匠造左一頂黃金王冠，但佢懷疑王冠滲有雜質，但又不願用損毀王冠的方法測試出其內是否有雜質(因此不能將王冠融解成立方體以判斷其密度)，於是就搵左阿基米德幫佢。阿基米德有一次沖涼既時候觀察到當佢浸入浴缸時水會溢出，由此發現排出既水量同浸入水既物體體積相同，因此發現浮力原理，即浮力相等於排出的液體既重量。據說佢發現之後興奮得忘記著衫就赤裸跑到街上，大叫「我找到了」。歷史學家相信佢利用一個天秤，一端放置王冠，另一端放置相同重量的黃金，當兩者被浸入水後，由於王冠滲雜密度較低既雜質，因此體積較大，排出既水較多，因此會受到較大既浮力，結果天秤向純金塊一方傾斜，證明王冠滲雜雜質。阿基米德此後撰有《論浮體》(On Floating Bodies)一書，將浮力原理理論化，亦都係歷史上第一本流體靜力學既專著。此外，阿基米德亦都詳細研究槓桿原理，並發明力矩(torque)的概念。佢曾經講過，只要比佢一個支點，佢就可以舉起整個地球。事實上，當希倫二世造左一首大船而苦惱於如何將船放入海中既時候，阿基米德就巧妙咁利用槓桿原理製造機械，成功將船放入海中。而當後來羅馬海軍圍困敘拉古之時，阿基米德亦都利用槓桿原理製造令羅馬人聞風喪膽既「阿基米德之爪」呢種武器。佢從城牆上被放入海裡，可以夾起羅馬人既戰艦，將之升起，並掉回海裡摔得粉碎。呢種武器既發明拖延左羅馬人既攻勢，並被歷史學家永載史冊。

克特西比烏斯(Ctesibius)所發明的水力風琴

除左阿基米德之外，另一位同佢同時代(公元前3世紀)既物理學家、傑出既工程師克特西比烏斯(Ctesibius，公元前285至222年)亦都為物理學作出重大貢獻，被譽為係氣動力學及液壓學之父。克特西比烏斯出生於托勒密埃及亞歷山大港，成為工程師之前曾經係一位理髮師，據聞佢做理髮師既時候，就曾經發明左利用配重調較角度既鏡子。克特西比烏斯獲得埃及國王托勒密二世賞識，獲委任為亞歷山大港圖書館第一任館長，佢亦都係人類歷史上第一個研究空氣既彈性(elasticity of air)，以及研究壓縮空氣(compressed air)既科學家，並著有《論氣動力學》(On pneumatics)，因此被稱為氣動力學既開山祖師。克特西比烏斯既著作原稿並無殘存落黎，我地對佢既認識多數通過後來費隆(Philo)、希羅(Hero)和阿特納奧斯(Athenaeus)既引用而被後世所知。利用佢對流體力學既認識，克特西比烏斯設計出第一座水力風琴(water organ)，以及第一座能夠準確計時既水鐘(clepsydra)。水力風琴原理係利用一個水箱維持氣壓穩定，水箱內豎立著一個有孔的送風管，空氣首先泵進入風管，再送入風箱，使風箱上的一排琴管發聲。響後來既羅馬征服後，建造水力風琴既技術獲得保存，羅馬暴君尼祿就曾經響佢既皇宮擁有一座水風琴並醉心於研究如何改良其音色。至於水鐘，雖然響古埃及時代已經存在，但其準確度不能跟克特西比烏斯所設計既水鐘媲美。事實上，佢保持左人類最先進計時工具既頭銜長達2,000年之久，直到荷蘭物理學家惠更斯於1656年發明鐘擺為止，此前克特西比烏斯所發明既水鐘一直都係世上最精確既計時設備。佢亦都係第一個製造出利用活塞泵水的水泵既發明家，呢個發明響後來既羅馬時代演變成為能連續不間斷供水既雙活塞水泵。歷史學家普遍相信克特西比烏斯發現左虹吸管原理(siphon)，此原理後來被廣泛應用左希臘化城市以及後來羅馬時代既引水道之上。根據克特西比烏斯所發現既物理原理，巴格門(Pergamon)古城建造出深190米既超高壓虹吸管引水道，代表著希臘化文明水利工程既一個巔峰。軍事方面，克特西比烏斯設計出利用青銅彈簧甚至壓縮空氣儲能既弩砲，壓縮空氣弩砲利用活塞將金屬圓筒內既空氣壓縮，當觸動弩機後高壓空氣驅動弩臂回彈，射出重箭。雖然兩個發明都因為當時製造技術同材料科學既限制未能實用化，但呢兩個發明亦都顯示希臘化發明家創新同超前既思維。

費隆(Philo)發明既世界最早的溫度計：當溫度升高時，球體內的空氣膨脹，管內的水位下降；當溫度降低時，球體內的空氣收縮，管內的水位上升，同現代溫度計相反

另一位響希臘化時代活躍既物理學家同發明家係拜占庭的費隆(Philo of Byzantium，公元前280年至220年左右)，佢既年代大約同阿基米德、克特西比烏斯同期，雖然佢出生於拜占庭城(後來既君士坦丁堡及伊斯坦堡)，但學術研究成果係響埃及亞歷山大城完成，主要研究領域為氣動力學及機械製造。關於費隆既發現同發明可以從後來既《論氣動力學》(Pneumatics)阿拉伯手稿及羅馬建築師維特魯威(Vitruvius)既引用中得知。費隆發明左世界最早既水車，將同類發明既時間推前到公元前3世紀，利用河流或引水道流動及落下水既動能同勢能，係人類利用自然界存在既能量做工既一個重大突破。費隆亦都發明左平衡環架(Gimbal)，呢個發明將會為陀螺儀既出現奠下根基，並將被廣泛用於後世人航海既指南針之上。約公元前240年，費隆發現溫度升高令空氣膨脹既現象，並以此發明最早既溫度計。另外，佢亦都發明最早的擒縱器(escapement)，並將之應用在水鐘既建造技術之中。希臘化時代之後，物理學既發展稍為慢左落黎，但並無完全停滯。公元1世紀羅馬時化既希羅(Hero of Alexandria)就發現左蒸汽作為動力既秘密，比詹姆斯·瓦特早左1,700多年，並發明左最早既風車、蒸汽機以及利用蒸汽動力開啟神廟沉重大門的自動門。希臘化時代及羅馬時代的物理學發現及籍此引申出既發明，至今仍繼續影響現代既世界。

希臘化解剖學及生理學

講到古希臘既醫學，好多人都會即時想起希臘醫學之父希波克拉底(Hippocrates，公元前460年至370年)，佢係第一個公開提出疾病並不是超自然現象而係源於四種體液失去平衡既人，雖然四體液論早已被現代醫學推翻，但到現代希波克拉底誓言仍然係行醫道德倫理既重要標準。除左希波克拉底之外，唔係好多人知道其實西方醫學既根基，即係對人體內部運作既理解，其實有好大程度係建基於希臘化時代眾多醫學家同解剖學家既貢獻之上。現代修讀西醫的學生應該都知道解剖學響西方醫學發展之中既重要性，然而，解剖學響古希臘既發展從來都唔係一帆風順。事實上，古典時代既希臘人視解剖為禁忌，理由係解剖牽涉到切開皮膚，佢地認為皮膚係象徵住生命同社群既延續性，另外希臘人視遺體為不潔之物，並引申到接觸過遺體既人都會成為不潔。因此，古典時代希臘人並不能解剖人類的遺體以獲得生理學既知識，亦都因為呢個原因，醫學響古希臘時代發展相當緩慢。

古希臘醫學、解剖學同生理學真正要產生突破性進展，要等到公元前3世紀既托勒密埃及。點解希臘化時代既托勒密埃及能夠打破希臘人自古以來既禁忌，呢點仍然係爭議不休既議題，有理論指出托勒密王朝受到古埃及既文化影響，而埃及人自古以來就有製作木乃伊保存屍體既習俗，因此並不視處理遺體為禁忌。而事實上，托勒密王朝期間木乃伊既製作並未因希臘人入主埃及而停止，至今考古學家仍有發現托勒密時代既木乃伊。響公元前4世紀末、3世紀初既托勒密王朝既首都亞歷山大城，出現左一位被後世稱為解剖學之父既生理學家：希羅菲盧斯(Herophilus，公元前335年至280年)。希羅菲盧斯生於小亞細亞跟拜占庭城隔海相對既小城迦克墩(Chalcedon)，但後來遷到希臘化世界學術研究既首都：亞歷山大城並在該處度過佢人生中既大部分時間。希羅菲盧斯很可能響亞歷山大港圖書館附屬既博物院工作，佢係人類有記載既歷史上第一個以科學研究為目的對人的屍體進行有系統既解剖同研究的科學家，對解剖學同生理學具有創始性既成就。根據數世紀後的羅馬人記載，托勒密政府為希羅菲盧斯提供600具被處決既囚犯屍體進行解剖，甚至有記載佢曾經解剖活人。雖然聽落去會令現代人毛骨聳然並被認為係野蠻既行為，但呢個做法響近2,300年前既世界，卻係科學史上一個翻天覆地既突破。

通過解剖，希羅菲盧斯發現靜脈和動脈既分別，並推翻希臘傳統醫學所相信，靜脈內含有血液同空氣既理論，發現血管內單單有血液在流動。佢亦都響研究生理學上應用當時最先進既科技，例如佢就曾經使用當時新發明既水鐘計算病人既脈搏快慢，並通過對比不同年齡組別既人平均心率，研判出當病人心率偏離平均值時意味住病情嚴重性既理論，係史上最早將統計學應用響醫學上既嘗試。佢發現脈搏係源於心臟，並發現心臟既真正作用並唔係用黎思想而係用黎泵血，希羅菲盧斯著有9卷書的醫學大全，雖然原文已經佚失但當中大部分被羅馬醫學家蓋倫所引用，我地知道佢研究心率，並詳細描述懷孕同分娩過程既唔同階段。我地知道古埃及人製作木乃伊時會將腦部挖出丟棄係因為相信大腦係無用，心臟係用來思考，而希羅菲盧斯對大腦既研究就徹底推翻左呢個理論。希羅菲盧斯正確發現大腦係用來思考、區分大腦同小腦既分別、發現神經同血管既分別、發現感覺神經(sensory nerve)同運動神經(motor nerve)，並發現視神經係傳遞視覺既載體而動眼神經(oculomotor nerve)係控制眼球既移動。佢對眼球既解剖亦都發現左眼球係由角膜(cornea)、虹膜(iris)、視網膜(retina)、脈絡膜(choroid)組成。佢相信從腦部四散出去既神經係生命氣息(pneuma，或可解作靈魂)既載體。根據希羅菲盧斯，佢挑戰當時主流既疾病論，認為疾病係因為四體液過多阻止生命氣息到達腦部而引起。雖然四體液論後來遭到推翻，但以當時既醫學觀點黎講，希羅菲盧斯可謂創新而前衛，並走在時代既尖端。

另一位跟希羅菲盧斯同時代既希臘化解剖學家，係埃拉西斯特拉圖斯(Erasistratus，公元前304年至約250年)。埃拉西斯特拉圖斯生於希臘愛琴海上凱阿島(Kea)一個學術世家，佢同希羅菲盧斯響公元前3世紀初共同創立左亞歷山大港博物院既生理學院，並作為名醫享譽國際，曾經成為塞琉古國王塞琉古一世(Seleucus I Nicator)及其繼任人安條克一世(Antiochus I Soter)既御醫。通過解剖，埃拉西斯特拉圖斯進一步發現心室及心瓣既存在及其作用，並成為第一個提出血液循環理論(circulation of blood)既生理學家。佢指出動脈及靜脈系統緊密相連，並提出血液經過靜脈回流至心臟，反對當時靜脈源於肝臟既主流理論。有種講法甚至指三尖瓣(tricuspid valve)係由佢命名。佢推翻左神經源於硬腦膜既理論，並提出當食物同飲料被吃進人體內後係經食道到達胃部，而不是經氣管到達肺部。埃拉西斯特拉圖斯批評當時主流既放血療法，並發明導管(catheter)。雖然埃拉西斯特拉認為生命氣息係經肺部進入血液內並運行全身既理論後來遭到推翻，但無阻埃拉西斯特拉圖斯響西方醫學既開創性地位。事實上，四體液理論響希臘化時代已經遭到來自學術界既挑戰，公元前124或129年出生既阿斯克萊皮亞德斯(Asclepiades of Bithynia)就反對四體液論，提倡自然、心理療法，並將古希臘既原子理論應用既醫學上。佢認為人會生病唔係因之四體液之間既不均衡，而係因為原子通過身體上孔洞既流動不規側而引起。雖然呢個理論最終被證實同四體液理論一樣，不能反映事實，但亦都說明左希臘化時代不同理論百花齊放、推陳出新既局面，以及當時對革命性新理論既普遍寬容。

羅馬龐貝(Pompeii)所出土既手術工具，見證左外科手術響希臘化—羅馬時代既進步

古希臘—羅馬其中一個最重要既生理學家，同時亦都係古代一代名醫蓋倫(Galen，公元129年至210年)。由於羅馬法律從公元前150年起禁止對人體進行解剖，所以蓋倫好多研究成果都需要倚賴希臘化時代解剖學家所留下既記錄同將對動物進行既解剖引申套用響人類身上。佢發現感覺神經同運動神經，發現肌肉張力(muscle tone)，發現聲音係從喉頭既聲帶(larynx)發出。響循環理論中，蓋倫係第一個發現動脈同靜脈內流動既血液並不一樣既人。蓋倫亦都研究飲食、運動、衛生對健康既影響，佢亦都親自進行手術治療病人，包括羅馬既角鬥士。當然，從現代睇，。此外，歷史學家知道蓋倫時代已經能夠進行複雜手術，包括開腦及白內障手術。希臘—羅馬醫學後來亦都同東方醫學有所接觸，唐代杜環《經行記》就對當時既西方醫學讚譽有加，並有「其大秦善醫眼及痢，或未病先見，或開腦出蟲」一段記載。

總括而言，希臘化時代生理學家對人體既運作原理作出重大既原創性貢獻，並深遠影響後世歐洲、伊斯蘭甚至印度醫學。考慮到古希臘同羅馬人對人體解剖既禁令，希臘化時代既人亦都係古典時代少數能直接對人體進行解剖既時代之一，並帶來豐碩既成果。同好多人既印象不同，中世紀既歐洲並未禁止解剖，但整個中世紀既歐洲都未有為希臘羅馬醫學帶來新的見解，直到文藝復興希臘化解剖學既成就響歐洲先至被超過。直到現代，古希臘解剖學同生理學所帶來的知識，仍然在中學和大學既生物學及解剖學課堂中被教授。

我聽過套理論話秦始皇突然想做寫實風既兵馬俑係受到希臘化影響

我講起希臘化地理學時都有提過呢套理論
篇論文係2013年先出，算係好新既理論，未被歷史學界主流接受
但我唔會排除呢個可能性，畢竟西漢南越王宮真係出土過希臘式石柱
早西漢幾十年既有秦朝受到希臘化影響不足為奇，但響當時社會有幾大影響係有爭議既議題
至於佛教既希臘化影響同傳入中原，係generally accepted既史實
即係最早秦朝，最晚漢朝，希臘羅馬文化已經傳入到中原

太長唔quote曬
以前係博物館見過後托勒密時代嘅木乃伊幾特別 應該係呢款

Fayum portraits多數都係羅馬統治時代
之前有個post講起古羅馬既壁畫藝術我都有貼過
d人像畫好真實，光暗、立體感好強，有文藝復興既感覺

推一下

根據Siracusa 3D Reborn用電腦復完既敘拉古號(Syracusia)，由阿基米德設計，人類歷史上第一艘可以響海上航行既豪華郵輪

希臘化造船業及航海學

講到造船同航海，可能大家唔會第一時間想起希臘人，畢竟即使係古典時代，出名造船同航海既仲有腓尼基人同佢地既後代迦太基人，但好多人都唔知道既一個事實係：希臘化時代的造船技術確實到達一個巔峰。除左響介紹希臘化地理學時曾經提到希臘人航海家皮西亞斯(Pytheas)曾經從殖民城市馬賽出發繞行不列顛尼亞群島，甚至曾進入北極圈內並航行至斯堪的納維亞(Scandinavia)呢個壯舉之外，希臘化文明響造船同航海技術上都獲得重大進步。根據古希臘羅馬既歷史學家記載，希臘化時代各國包括托勒密埃及和西西里的敘拉古都有能力造出極其巨大的船隻，體積曾經一度被史學界認為不可能，而且托勒密埃及更曾經修建一條古代既蘇伊士運河，連接紅海以及尼羅河。希臘化時代造船技術以及建造運河技術響公元前3世紀的突飛猛進被認為係同各國大舉投資科研有一定關係，而根據記載，敘拉古所建造的巨艦甚至同數學家阿基米德有直接關係。希臘化文明建造巨艦既技術最終很有可能被羅馬帝國所繼承，從考古學家所發現公元1世紀羅馬人所建造既巨船遺址來看，古典文明有能力建造超過100米長、排水量數千噸既巨艦，很可能並唔係之前人們以為既誇大描述，而極有可能係歷史事實。要了解希臘化文明以及羅馬文明既造船技術，我地就首先要從敘拉古既希倫二世(Hiero II)以及一代鬼才阿基米德開始。

18世紀作家想像既敘拉古號復完圖

公元前240年，阿基米德為佢祖國既國王希倫二世設計左一艘叫敘拉古號(Syracusia)既巨型船隻。敘拉古號船身達到驚人既110米長，建造佢既木材重量足夠建造60艘三槳座戰艦(triremes)，載重量達到1,600至1,800公噸，並可搭載1,942名乘客，排水量達到數千噸既級別。當阿基亞斯根據阿基米德既設計圖建造敘拉古號既時候，佢發現整個西西里島都冇一個船塢可以容納得到呢個大細既船隻。希倫二世決定將敘拉古號作為送比埃及國王托勒密三世(Ptolemy III Euergetes)既禮物，於是呢艘船唯一一次響海上航行，就係從敘拉古到亞歷山大港，托勒密三世接收到呢份禮物之後將佢更名為亞歷山大號(Alexandreia)。敘拉古號除左乘客、船員之外，仲裝有大量貨物，包括60,000個單位既糧食、10,000雙耳瓶西西里鹹魚、20,000塔蘭(即500-600公噸)既羊毛、20,000塔蘭既其他貨物、以及2,000個單位(現代估計大約78噸)既淡水以供船上人員飲用。敘拉古號船員包括200-400名負責船上安全既士兵，船上亦裝有一臺阿基米德設計既重型扭力弩砲以供遇上海盜時自衛。船殼上以馬毛以及瀝青覆蓋，以防止海水以及海洋生物既侵蝕，呢個亦都係歷史上有記載最早船隻防止海洋生物侵蝕既技術。船上設有4個木造船錨以及8個鐵造船錨，讓敘拉古號停泊時可以固定船身。根據古典時代史學家，敘拉古號設計華麗。船隻甲板由3米高的精美希臘神話巨人阿特拉斯形狀木柱所支撐，甲板上有8座高塔，每座由2名弓箭手及4名全副武裝既士兵守衛，艦首則設有安裝扭力弩砲既平臺，弩砲能將55公斤重既石彈射出180米，足夠擊沉接近敘拉古號並構成威脅既海盜船。佢龐大既體積令設計師可以響船上安裝大量豪華既設施，根據記載，船上設有熱水浴場、圖書館、閱覽室、繪畫室、健身體育館、餐廳以及廚房。船上設有鹹淡水水缸，淡水水缸供應飲用及洗浴用途，而鹹水水缸則用作養魚供應船上餐廳食用。船艙內飾以珍貴既木材、象牙以及大理石建造，地上則鋪上描繪《荷馬史詩》《伊利亞德》(Iliad)既彩色馬賽克地板，奢華程度不亞於現代豪華郵輪。有幸登上敘拉古號既乘客，都可以享受到希臘化時代超一流安全、舒適、奢華既旅程同海上暢遊體驗。

敘拉古號復完圖

托勒密三世收到敘拉古號呢份禮物，好正常既反應係讚歎不已，但根據阿特納奧斯(Athenaeus)同普魯塔克(Plutarch)，托勒密四世(Ptolemy IV Philopator)見到敘拉古號之後，卻係希望自己能夠超越佢。公元前約200年，佢邀請亞歷山大港既造船專家設計一艘體積上能夠敘拉古號既超級巨艦，而呢班學者既答案就係「四十」(Tessarakonteres)：一艘130米長、18米寬、22米高既巨型戰艦。同能夠響海洋上航行既敘拉古號唔同，呢個大細既「四十槳座戰船」已經大到唔能夠離開港口，只能夠當作浮臺使用。即使係咁，佢仍然設有4個14米長既船舵，由40行共4,000名划槳手驅動，而船帆則由400名水手負責操作。該船係雙體設計並可能係史上最早有記載既雙體船，設有7個撞角，並載有2,850名全副武裝既士兵，令船上既全員人數多達7,250人，比美軍現役既尼米玆級核動力航母仲要多。除此之外，托勒密四世仲響尼羅河上建造過一座長115米、闊14米、高20米既遊船，名字叫Thalamegos，意思即係「浮宮」。木製船隻終於響希臘化時代到達其機械性能所限制既極限。響近現代造船業開始建造鋼鐵船隻之前，以木材建造140米以上既船隻，響力學上顯然並不可能。而希臘化、以及後來羅馬時代所建造既百米級巨艦，直到19世紀才有競爭者能及其項背，代表住古代人智慧同海洋工程成就既結晶，至今仍深深震撼住2,000多年後既我地。

「四十槳座戰船」(Tessarakonteres)既平面圖

講到呢度，或者各位讀者會有個疑問，到底以上所述既巨艦有冇實質證據證明佢地存在？會唔會係古代作者誇張描述，誤導左後世既歷史學家？當然，希臘化時代既巨艦並無留低任何殘存既遺址或者碎片，而古代巨艦既存在一直受到史學界質疑。直到20世紀初，響意大利出土左兩艘建於公元1世紀，長度70米級別、排水量超過1,000公噸既內米湖巨船(Nemi Ships)，歷史學界先如夢初醒，驚覺古典時代既人有能力建造1,000噸以上既巨艦。而響今日羅馬達文西國際機場附近既地底，亦都埋藏住一艘長度超過100米、排水量數千噸既卡里古拉巨艦(Caligula's giant ship)，根據衛星圖片顯示，該船既長度可能達到140米既級別、闊度達到40米(詳情請參閱《超級工程：羅馬是怎樣建成的》第2季第2及第3集：內米湖巨船、以及卡利古拉巨艦)。呢艘巨艦一旦出土，將幾乎可以肯定刷新古代船艦大細既紀錄，並為希臘化時代3艘巨艦以及當時先進既造船技術提供進一步既證據。

1931年出土既內米湖巨船，不幸於第二次世界大戰中被毀

除左建造巨大既船艦之外，希臘化時代既工程師仲有建造古代既蘇伊士運河。運河長90公里，古埃及時期開建，並由波斯國王大流士一世完成第一期。當時運河並無貫穿尼羅河及紅海，以避免紅海既鹹水倒灌入尼羅河並造成生態災難。鹹水倒灌既問題一直到希臘化時代先至得到解決，最後一段由托勒密二世(Ptolemy II Philadelphus)擴建既部分被稱為「托勒密之河」，闊度31米，可以容納兩艘大型三排槳戰艦(Triremes)並排駛過。響運河鹹淡水交界之處，古希臘人巧妙咁利用船閘(water lock)允許船隻通行，以解決海水倒灌既問題，呢個亦都係歷史上有記錄最早使用既船閘，堪稱古代工程史一大奇蹟。希臘化時代既造船同海洋工程成就，響敘拉古以及托勒密王朝既大舉投資下，於公元前3及2世紀臻於極盛。

LM

羅馬係呢個時期抄咗個海軍出嚟都好神奇

划船會諗起呢幕 雖然唔同時代

划到仆街

好想知當時貿易同交通既情況
當時埃及既商隊有無得由波斯灣入印度呢？

羅馬都算係山寨大國，好多技術抄迦太基同希臘化世界
但都有獨特既創意，例如響戰艦上整條橋，令原來不擅長既海戰變成陸戰
如果唔咁做既話，以海戰作戰經驗黎講，羅馬響海上應該唔夠迦太基打

埃及至印度既航道最遲響波斯帝國時代已經開通
亞歷山大大帝征服印度河流域之後都係響出海口同海軍會合
托勒密埃及都係沿用返一直已經有既航道，經紅海來回印度

其實羅馬參考各希臘城邦不同政治體制再整合演變成其特有嘅共和政體喺當時嚟講真係算超前

安提基特拉機械(Antikythera Mechanism)殘片A正面，包含最多既齒輪組，最大的青銅齒輪清晰可見

希臘化時代的精密機械以及技術

希臘化時代除左響理論科學方面有卓越成就之外，響應用科學方面既成果同樣豐碩。由公元前3世紀到前2世紀呢段時間，居住在東地中海各希臘化國家、城市既希臘人掌握左製造複雜機械既方法，當中有部分機械的先進程度令20世紀既考古學家不能相信它們是來自兩千多年前既世界，甚至被陰謀論者歸類為超古代文明甚至外星人所製造既歐帕玆(OOParts，時代錯誤遺物，意思是在當個年代技術水平被認為不可能由人類製造既考古文物)。今集筆者會主要討論關於各種古希臘機械既考古發現、當中所使用既技術同運作原理，同時會對其他希臘化時代既重大機械發明如水鐘等既工作原理作初步探究。

曾經被認為係遠遠超越古希臘人科技水平，並被認為響果個年代無法造出既機器，就係1902年響希臘安提基特拉沉船上發現的安提基特拉機械(Antikythera Mechanism)，佢既先進程度響之後既千餘年間未被超越，直到14世紀中世紀末期至文藝復興類似複雜程度既機械先至響歐洲重新出現，其製作工藝同微型化水平甚至可以同19世紀既鐘錶相媲美。安提基特拉機械並唔係一開始就獲得學術界重視，公元1901年，希臘的海棉採集者響安提基特拉島對開45米深既水底發現一艘古羅馬沉船，並撈起青銅、大理石雕像、玻璃以及安提基特拉機械的殘片，潛水員撈起類似既殘片總共有82件。當時安提基特拉機械只係一團不起眼既生銹青銅同已經腐蝕既木頭，並無引起希臘雅典國立考古研究院考古學家既注意。雖然後來考古學家Valerios Stais注意到生銹既青銅殘片中似乎有齒輪在內，但當時考古學界主流都唔相信古希臘有能力造出如此複雜既機械，因此安提基特拉機械靜靜躺響博物館半個世紀。直到1950年，英國科學家普萊斯(Derek J. de Solla Price)先重新注意到呢件文物。

安提基特拉機械既X光造影照片，顯示響表面上一團令人難以看透既青銅內裡，有多達30個以上既齒輪，複雜同先進程度遠遠超越左公元前150-100年既年代

1971年，普萊斯同希臘方面既考古學家合作，利用X射線同伽馬射線造影獲取安提基特拉機械每件殘片既內部構造，發現其中4件殘片包含齒輪(geared wheel)。1974年，普萊斯同佢既研究團隊發表70頁既論文，內容震驚左整個歷史學界，並顛覆、改寫左學術界主流對希臘化時代科技水平既評價。普萊斯發現既係人類歷史上第一臺機械式計算機(analog computer)，距今年代遠達2,000多年。安提基特拉機械由一個高34厘米、長18厘米、厚9厘米大細既木箱裝載，內含至少30個青銅齒輪，當中最大的齒輪直徑14厘米，並帶有223個三角齒。現代考古學家通過電腦斷層掃描重構此機械，推斷出佢完整時應該有37個齒輪，機械操作既辦法係通過轉動一個曲柄輸入一個日期，齒輪會轉動並計算出太陽、月球響黃道上既位置、月亮既盈虧、跟蹤每4年一次既奧運會週期，並有可能可以計算日月蝕週期同行星既位置。計算結果響機械既正、背面由轉動既指針顯示出來，機械正面設有一組指針，分成內外兩環；背面則設有5組指針。而機械響計算月球位置時，甚至能夠將月球近地點同遠地點既不同速度一併計算，顯示希臘化時代知名天文學家喜帕恰斯(Hipparchus)可能參與其設計。托勒密三世公元前238年既曆法改革引入古代世界最精確既太陽曆，即一年有365又1/4日，每4年一個潤年，此機械設計為一年有365日但預留計算每年多出1/4日既可能性。考古學家發現安提基特拉機械既設計者為計算月亮既盈虧，以及響一個指針上的小球將之顯示出來，採用左差分齒設計(differential gear)，亦都係有考古證據支持歷史上最早既差分齒輪組，將同類機械既發明時間推前左超過1,800年。

安提基特拉機械中所使用既差分齒輪組(differential gear assembly)

安提基特拉機械既建造年代同地點一直都係考古學界爭議不休既議題。安提基特拉沉船既日子可以追溯到公元前1世紀中期，因此機械既製造時間不可能晚於呢個日期。目前歷史學界普遍相信安提基特拉機械比沉船既日子要早，係公元前約150至100年既產物，但仍然有人提出公元前205年(最早)及公元前87年(最遲)既可能性。而機械既製造地點被認為有可能係羅德島(Rhodes)、敘拉古(Syracuse)或者小亞細亞既巴格門(Pergamon)，對此歷史學界並無一致結論。但安提基特拉機械到底係咪古典時代一個異數，希臘化時代天才既唯一產物？文獻記載顯示，類似既機械式計算機同天文鐘響希臘化時代同羅馬時代都曾經出現過，並不是只有安提基特拉機械一個例子。關於機械式計算機既既記載最早甚至可能係響阿基米德既時代(公元前3世紀)已經有。阿基米德曾經寫過一本已經佚失既書叫《球體製作論》(On Sphere Making)，後世相信就係描述關於天文計算機既製作方法。事實上，公元前1世紀羅馬作家西塞羅(Cicero)就曾經響佢既著作中提過阿基米德響公元前3世紀所建造既兩個天文計算機，可以追蹤日月以及五大行星既運行，兩臺機械均於公元前212年由敘拉古圍城戰既羅馬將領馬克盧斯從西西里島帶回羅馬，其中一臺被捐贈予維圖斯神廟、另一臺則作為傳家之寶收藏。據記載，兩臺機械均可準確跟蹤天空既轉動，並預測日、月蝕既發生。根據西塞羅所述，可以計算天體運行既機械響希臘係更古老既發明，甚至早在公元前7世紀至6世紀米利都的泰利斯(Thales of Miletus)時代已經有。類似既技術可能被羅馬人所獲得，公元1世紀尼祿皇帝既皇宮金殿中，就有一座轉動既宴會廳，天花板上裝有機械可以晝夜跟隨天上既星體運動，歷史學家相信尼祿既天象儀很可能利用左相同或者類似既技術製作而成。安提基特拉機械所使用既三角齒亦都為其他希臘化及羅馬時代發明既機械裝置提供新既證據，例如羅馬人響建造高速公路時用作安裝里程碑既計程車，由於較早期既歷史學家採用方型齒黎重構因此復完失敗，但當使用安提基特拉機械既三角齒，該古代計程車既數字顯示器就能夠完美運作。如今歷史學界已經普遍接受希臘化及羅馬時代擁有製作三角齒齒輪既技術。

克特西比烏斯(Ctesibius)所發明既水鐘(clepsydra)復完品想像圖，公元17世紀

除左安提基特拉機械以及計程車之外，希臘化時代另一個偉大而具實用性既發明就係水鐘(clepsydra)，呢個發明筆者響之前介紹希臘化物理學、氣動力學及生理學時都有提到過，希臘化時代生理學家希羅菲盧斯(Herophilus)就曾經用水鐘準確計算病人既心率。水鐘響希臘古典時代既雅典被用作法庭上既計時工具，但早期既水鐘構造相當簡單，只係一個帶小孔而裝滿水既陶壺，當水流乾之後就代表發言時間結束，只能夠當作簡單既秒錶(stop watch)使用。然而，水從陶壺中流出既速度並不均等，當水滿既時候水流速度會更快，當水乾既時候流速則會減慢。克特西比烏斯及費隆(Philo of Byzantium)所發明既水鐘結構上複雜得多，最頂處設有一個水源，以保持水位長期處於滿盈狀態，下方第二個陶壺水位會以均速緩緩上升，當水位上升到頂部時，另一個連接陶壺既虹吸管就會自動將壺內的水排走，以重設壺內水位。壺內設有一個浮標，當水位上升時，浮標連帶指針一起上升，以允許時間被一個劃上刻度既圓筒上被讀取。帶有刻度既圓筒會響水力驅動既齒輪組帶動下緩緩轉動，以顯示一年中不同月份、日期日照長度既差別。因此，希臘化時代既水鐘可以不需經人手全自動運作，一年365日、一日24小時不斷重覆循環，只需要讀取指針讀數就能夠得知時間，係一個天才既發明。費隆甚至將擒縱器(escapement)首次應用響水鐘之上，一直到惠更斯發明鐘擺，希臘化時代既水鐘都係人類所掌握最精確既計時機器，並代表住希臘化時代尖端科技既結晶。水鐘被安裝雅典既風之塔中被用作計時之用，係歷史上有記錄最早向公眾展示既計時工具。根據中國古代《舊唐書》記載，拂菻國即當時既拜占庭首都君士坦丁堡城門上設有一座計時設備：「第二門之樓中，懸一大金秤，以金丸十二枚屬於衡端，以候日之十二時焉；為一金人，其大如人，立於側，每至一時，其金丸輒落，鏗然發聲，引唱以紀日時，毫釐無失。」(《列傳第一百四十八，西戎》)，可見類似技術響古典時代晚期之後既保存同傳播，直到拜占庭時代仍然被保留及應用。從今集內容可見，希臘化時代期間，古希臘科學家發展出精密既鐘錶以及天文計算機技術，係類似技術既始創者。尤其係安提基特拉機械既發現同解謎，更加逼使現代人重新評價古希臘人既科技水平，即使響2,000多年後科技發達既今日，希臘化時期既成就仍然讓人讚嘆並且印象深刻。

關於希臘化時代水鐘技術既原理介紹

參考資料：

希臘化世界真係令人嚮往

今集睇多D：
關於安提基特拉機械既記錄片

2010年用LEGO砌出黎既安提基特拉機械復完品

克特西比烏斯(Ctesibius)以及佢發明既水鐘簡介短片

留名睇歷史

我覺得呢段歷史幾精彩幾有趣先至寫
同埋近年既考古發現希臘化世界同羅馬時代對全世界文明影響都比預想既大
所以寫出黎update一下，順便反駁華文媒體對古代地中海文明既謬論
例如：希臘羅馬文明滅亡之後希臘人同羅馬人既種族消亡之類

公元前4世紀初既古希臘士兵利用腹弓(Gastraphetes)以及張力弩砲(Oxybeles)守城既想像圖

希臘化時代的武器和軍事

從遠古時代以來，人類所擁有的投射兵器不外乎弓同投石索，無論係東方定西方，弓同箭都係古代歷史上應用得相當廣泛既投射兵器。然而弓同投石索都有致命既弱點，由於操作需要相當程度既技巧，訓練弓兵從來都係需時且不容易既過程。除此之外，弓既威力亦都受操作武器既弓箭手生物學上既力量極限，即臂力所限，因此限制左弓既磅數。為解決問題，戰國時代既中國發展出弩呢種機械式武器，由於訓練弩兵比起弓兵所需時間更少且威力比弓更大，呢種武器好快就響當時各國之間流行起來。響西方，類似弩既遠程投射兵器響希臘人手上獲得重大進展。希臘人最早的機械式武器係腹弓(Gastraphetes)，腹弓既發明年代大約係公元前5世紀末至4世紀初，相傳由敘拉古既僭主大狄奧尼西奧斯(Dionysius I of Syracuse)聘用既工程師所發明。腹弓既原理同弩大同小異，都係利用一把強力複合弓結合弩臂同觸發機構(扳機)造成。雖然同樣係利用複合弓既張力儲能，但腹弓既結構及上弦方法同秦漢時代既弩有顯著差別：中國既弩分為臂張弩以及蹶張弩，臂張弩顧名思義係通過手臂既力量開弓，而蹶張弩則係將頂部置於地上，然後利用腰引既動作將弓弦拉起扣在尾部既弩機上完成上弦。

希臘腹弓(Gastraphetes)復完圖

跟東方既弩相比，希臘的腹弓結構就更加複雜：腹弓上弦方式既不是臂張也不是蹶張，而係採用一種同中國弩截然不同既設計。腹弓弩臂係一條帶棘齒既滑動套管，通過將腹部頂在弩臂末端一個U型尾部，利用全身既重量同力量向下壓，套管會向前滑動直至弓弦卡住弩機為止，並完成自動上弦。由於使用左輔助上弦既機械(棘齒)同全身既重量張開複合弓，作為儲能裝置既弓就能夠造得更強、威力比臂張既普通靠手臂張開既弓更大。呢種武器優點係威力較大、使用容易，根據巴格門的比頓(Biton of Pergamon)，張力弩砲除左可以射箭之外，仲能夠發射2.3公斤重既石彈。但其缺點亦都都明顯：結構複雜製造成本高，並不適合大量生產，而且由於重新上弦需時，射速亦都不及於普通既弓，另外這類武器亦不能在馬背上使用。雖然有種種缺點，但腹弓響古希臘世界好快就蔓延開來，並且以腹弓為基礎既守城/攻城武器張力投石機(Oxybeles)好快就被發明出來。公元前4世紀末亞歷山大大帝既東征戰爭中，張力投石機在戰場上大放異彩，無論係響提爾同加沙攻城之用，定係公元前329年錫爾河戰役(Battle of Jaxartes)中，響中亞既草原上用作對付遊牧騎射，希臘人既張力投石機都顯示出極強既威力同不同戰場上既適應性。然而，利用弓儲能既腹弓同張力投石機好快就發展到機械性能既極限，由於儲能既瓶頸係弓，而複合弓既威力有其極限，不能造得太大且不能發射更重既石彈，因此希臘人好快就必需發展新一代既武器，去突破張力武器既局限。希臘工程師既解決方法，就係利用扭力彈簧(torsion spring)取代複合弓作為儲能機構。響亞歷山大大帝之後既希臘化時代，扭力投石機(torsion catapult)迅速被發展出來並淘汰張力投石機。由於扭力彈簧儲能遠遠超過複合弓，希臘化時代既工程師好快就建造出威力更強、射程更遠既扭力投石機，即後來既弩砲(ballistae)，當中最大既型號甚至能夠發射數十公斤重既石彈打穿城牆。

巴格門(Pergamon)古城發現既扭力弩砲浮雕，兩邊既扭力彈簧清晰可見

根據考古研究顯示，最早有記載既扭力弩砲係公元前338至326年既雅典，文獻記載雅典武器倉庫中存放扭力索、弩砲基座及箭矢既記錄。傳統上黎講，歷史學家將扭力投石機既發明歸功於馬其頓國王菲臘二世，即亞帝既父親，並可追溯至約公元前340年。然而由張力儲能到扭力儲能既發展史，到底係邊個工程師響咩年代發明，呢兩點一直都係個謎。歷史學家所知道既係：扭力弩砲自發明起計，技術迅速在地中海世界擴散，好快所有東地中海既希臘化國家，甚至西地中海既羅馬同迦太基都開始將呢種新銳既武器投入戰場使用。據記載希臘羅馬各國甚至會進行比賽，以重酬吸引來自薩莫斯島、羅德島等地既優秀工程師為各國軍隊建造扭力弩砲。扭力弩砲頂端利用兩束扭力彈簧，通常係經處理過既動物筋腱或者女人既頭髮，用黎儲能。彈簧本身呈扭曲狀，扭力索中間有兩根臂，之間以弓弦連接。當弓弦被往後拉既同時，彈簧進一步被拉伸並積蓄彈性勢能(elastic potential energy)。扭力投石器沿用腹弓設計，弩臂上有棘齒或棘輪以輔助上弦，而拉距則可以調較，視乎弦被拉到弩臂既不同位置而定，因此其威力同射程亦可以因不同情況下而被調較至最適合的狀態。扭力弩砲同投石機既威力遠遠超過早期既希臘腹弓，根據費隆(Philo of Byzantium)，即使響150米既射程範圍之外，城牆需要達到4.62米厚先至能夠擋到扭力投石機所射出重27公斤既石彈。而且能夠將27公斤石彈射出150米既弩砲並唔係最大，根據記載，德米特里一世(Demetrius I of Macedon)響公元前305年圍攻羅德島時所建造既3塔蘭投石機(3-talents stone thrower)能夠發射重78公斤既超重型石彈，而當使用較輕石彈時，最大射程甚至可以達到700米，當時既整個世界並無比3塔蘭投石機威力更強大既攻城兵器。而直到11-12世紀拜占庭發明配重式投石機(counterweight trebuchet，即傳入中國後被稱為回回砲既武器，曾經被蒙古軍隊用作攻擊襄陽城而聲名大噪)之前，3塔蘭投石機曾經主宰最強攻城武器的地位長達1,400年之久。而扭力武器響地中海世界亦都被廣泛使用，例如馬其頓王菲臘五世就曾經響公元前219到218年既戰爭中投入150臺輕型弩砲以及25臺重型投石機，而羅馬將領大西庇阿亦都曾經從戰敗既迦太基人手上充公281臺輕型弩砲、120臺大型弩砲及75臺重型投石機。

德米特里一世(Demetrius I)所建造既超重型投石機，能夠發射重近80公斤既巨大石彈

如果使用高拋彈道，希臘化時代既扭力弩砲射程可以輕易超過500米(McNicoll, 1997)

除左越造越大之外，希臘人建造更先進、威力更大武器既創意並不止於發明扭力投石機。根據希臘化時代工程師狄奧尼修斯(Dionysius of Alexandria)，當時希臘人仲造出左古代最複雜既機械式武器：能夠連射既自動兵器連弩砲(repeating catapult，或Polybolos)，以及以及克特西比烏斯(Ctesibius)所發明，利用青銅彈簧甚至壓縮空氣作儲能既新型武器。連弩砲呢種武器結構跟一般既扭力弩砲類似，但弩臂側面設有鏈帶以及曲柄以讓弩臂上既套管可以前後滑動。而機械上方則設有一個箭匣，每當發射一支箭後重力就會讓另一支箭落在弩臂正確位置上，而弩機就會自動觸發。由於可以連續發射，連弩砲解決左張力同扭力武器射速慢既缺點，然而機械既複雜性、製造成本、可靠性同威力亦都有疑問，因此並未有如其他機械式武器般獲得廣泛使用。

狄奧尼修斯所發明既連弩砲結構剖面圖

此外，公元前3世紀既發明家克特西比烏斯亦都嘗試利用金屬青銅彈簧甚至壓縮空氣作為儲能裝置，以取代複雜、成本高昂而難以維護既動物筋腱扭力彈簧。雖然利用金屬圓筒同活塞壓縮空氣作儲能裝置既理念以當個年代黎計非常先進，但由於製造技術跟唔上，金屬圓筒既氣密性不能得到保障，因此該種武器只停留在原型機既階段，並未能夠響戰場上有所作為。但克特西比烏斯響研究壓縮空氣弩砲既活塞時發現當壓縮金屬圓筒內既空氣時，封口會爆出火花，從而發現左當氣體被壓縮時溫度會上升呢個現象。

克特西比烏斯發明的壓縮空氣弩砲：通過利用活塞壓縮金屬圓筒內的空氣儲能，但因當時製造技術未能確保封口既氣密性而告失敗

講到呢度，或者你會問到底希臘化世界仲有冇比扭力弩砲更先進既武器？關於呢個問題既答案可以從希臘化時代既一代鬼才阿基米德處搵到。根據記載，阿基米德響敘拉古圍城戰期間發明左一臺遠遠超越其時代既先進武器：蒸汽砲(Archimedes' steam cannon)。蒸汽砲由一木管身構成，管內裝有一顆石製炮彈。木管底部設有一個銅製既蒸汽產生器，底下則點有火堆或以拋物面鏡子利用火或聚焦既太陽光以加熱蒸汽產生器。當蒸汽產生器上既閥門被扭開後，就可以響蒸汽產生器中加入水。水遇熱會氣化，溫度越高，蒸汽產生器內既壓力就會越大。當溫度升高到一個臨界點時，蒸汽既壓力就會大到將石製炮彈以高速推出砲管，並將石彈發射出數百米遠。到底呢段記載是否可信？阿基米德是否真係響火藥被發明之前既1,000年、管身大炮普及前既近1,600年，就造出左歷史上第一支利用高壓蒸汽驅動既管身大炮？根據據信曾經擁有阿基米德手稿抄本既文藝復興巨匠達文西，佢係深信呢段記載既真確性，並且曾經按照手稿重新製造一座可以運作既蒸汽砲。現代既復完因為手稿既佚失變得困難，然而響2006年，一群麻省理工大學(MIT)既工程師就曾經為記錄片《謠言終結者》(Myth Busters)重新建造一座阿基米德蒸汽砲。佢地所建造既蒸汽砲復完品成功將石彈以300米/秒既極高速射出，砲口動能高達23千焦(23kJ)，以此推算出最大射程達到驚人既1,200米，比扭力弩砲所能夠達到既最大射程仲要遠。復完測試顯示阿基米德蒸汽砲響理論同工程技術角度係完全可行，但即使如此，蒸汽砲最終未能響羅馬人手上得到進一步既發展，只能成為遠程投射武器史上代表希臘化科技頂峰，但同時亦都係曇花一現、一個轉瞬即逝既註腳。

講述阿基米德蒸汽砲現代復完品既記錄片

參考資料：
McNicoll A. W. (1997) Hellenistic fortifications from the Aegean to the Euphrates, pp.186-188. Oxford : Clarendon Press.

好正

根據最新一份考古報告，考古學家在希臘尼科波利斯發現了奧古斯都的凱旋記念碑，碑上裝有從被俘的350條埃及妖后戰艦中的35個青銅撞角，其中最大的撞角闊1.7米、高1.6米、長2.5米，比之前所知道最大的撞角大4倍。
記念碑所提供的資料顯示出奧古斯都同安東尼/埃及妖后所打既一場關鍵性海戰(亞克興戰役Battle of Actium)中，安東尼/埃及妖后一方曾經出動長40米既大型戰艦，根據歷史記載，由於埃及一方船隻太大機動性不及較小的奧古斯都船隻，因此戰爭以奧古斯都既勝利作結，奠定了羅馬帝國的建立。

英國獨立報的報導原文

公元前2世紀的勝利女神像(Nike of Samothrace)，迎風飄揚既長裙、若隱若現既身軀、振翅高飛既姿態，成為西方古代雕塑藝術其中一件最高水平之作，並深刻地震撼2,000多年後既人們

希臘化時代的雕塑藝術

講左好多希臘化時代響理論科學、應用科技、城市規劃、建築等等上既成就，相信大家都對希臘化時代既學術成就都應該有一個初步既了解，同埋相信大家都會明白點解筆者為今個系列既文章安排一個標題叫「西方科學史第一個黃金時代」。希臘化時代既科學成就建基在古典時代哲學既基礎上，但包含極大既飛躍同原創性貢獻，可以講係響古代世界一盞閃耀住璀璨光芒既火炬，引領住人類文明前進既步伐。但除左科學之外，希臘化時代響其他方面，特別係藝術上既成就好容易會被現代人所忽略。好多人都知道古典時代雅典既巴特農神殿(Parthenon)同厄瑞克忒翁神廟(Erechtheion)上栩栩如生既雕像，但好少人知道希臘化時代巴格門古城(Pergamon)宙斯祭壇(Great Altar)既浮雕。雖然知名度較低，但事實上巴格門祭壇浮雕既藝術價值並不會遜色於古典時代雅典既偉大作品。此外，更廣為人知既希臘雕塑勝利女神像(Nike of Samothrace)、以及斷臂的維納斯(Venus de Milo)兩件千古名作都係出自希臘化時代雕塑家既手上，從呢兩件作品可見希臘化時代雕塑藝術水平之高、真實感之強烈，可謂達到古代史上一個登峰造極既境界，遠遠超越古埃及和古美索不達米亞雕塑既成就。而希臘化時代對解剖學及人體結構理解既進步(詳情請閱覽本系列文章第17期內容)，亦都成為左希臘化雕像藝術發展，以及其極度寫實風格既理論基礎。

隨住希臘文明因亞歷山大大帝既征服傳到中、南亞，希臘式既雕塑藝術亦都同印度既佛教相結合，產生出犍陀羅藝術(Gandhara art)首次將佛陀以借用希臘太陽神阿波羅既形象出現響歷史舞臺上，後來傳入中國、日本、東南亞等地，深刻地影響左東方造像文化。可以咁講，今日響亞洲各地廟宇中供奉既佛像，全部都源自希臘化雕像藝術既東傳，甚至近年有理論指早響佛教傳入中國前，秦代兵馬俑既寫實風格都有可能係受到希臘化藝術既影響。關於希臘化藝術對印度以及亞洲藝術既影響，筆者暫時唔講太多，稍後既文章會再深入詳細探討。希臘化藝術既研究涉獵範圍甚廣、作品數量龐大，以短短既篇幅實難一概而論。但響今期既文章中，筆者會集中介紹3個被認為係希臘化時代雕像藝術當中既代表作：垂死高盧人像(The Dying Gaul)、勝利女神像以及斷臂的維納斯。

垂死高盧人像，現存於意大利羅馬卡比托利歐博物館(Capitoline Museums)

今次筆者要介紹既第一件希臘化時代雕塑名作係《垂死高盧人像》(The Dying Gaul)，垂死高盧人像原作係約公元前230年至220年位於小亞細亞既希臘化國家巴格門(Pergamon)國王阿塔羅斯一世(Attalus I，公元前269年至197年)為記念戰勝入侵安納托利亞既高盧人(Gaul)，即後來被稱為加拉太人軍隊而製造。雕像曾經被埋入地底，在17世紀初在羅馬市郊既盧多威斯莊園被發現，並於1623年首次被記錄下來。高盧人屬於凱爾特人(Celts)一種，定居於歐洲中部今日法國、瑞士、北意大利一帶，響公元前6至3世紀凱爾特人經歷一波大擴張，於公元前390年入侵羅馬並攻入羅馬城大肆劫掠。公元前約277年，高盧人從色雷斯越過達達尼海峽入侵安納托利亞，並在現今的土耳其中部定居下來。事實上，從菲萊泰羅斯(Philetaerus)時代起，高盧人就一直威脅住巴格門既安全，而早期巴格門國王會選擇向高盧人繳納歲幣以換取和平。根據歷史記載，阿塔羅斯一世係第一位拒絕繳納歲幣既國王。亦因為咁，高盧人決定向巴格門發動攻擊。阿塔羅斯一世響卡伊科斯河(Caïcus)源頭附近同高盧人作戰，並贏得決定性既勝利。

凱爾特人的大擴張，自公元前3世紀初，高盧人入侵小亞細亞並定居於安納托利亞中部加拉太地區

垂死高盧人像既頭部特寫，呈現出扭曲痛苦既面容，真實而令人震撼

阿塔羅斯一世為記念呢次戰爭既勝利，佢命令巴格門既雕塑家建造一件慶祝用既作品《垂死高盧人像》。已佚失的作品原品為青銅製，現存品為羅馬時代的大理石複製品。垂死高盧人像展現出一名裸體高盧人戰敗倒地既垂死形象，外表痛苦、面容扭曲，身上帶有的致命刀傷位於胸口右下方，鮮血從傷口湧出。呢位高盧戰士倒在盾牌上，本來手上所持既長劍、腰帶及號角散落一地。歷史學家通過雕像上的髮型和頸圈的款式辨認出佢係凱爾特人既身份，響雕像出土時，佢係留住長髮而頭髮部分的大理石碎片從頭部脫落，形成如今所見刺狀的髮型。希臘的雕刻家並無因高盧人係敵人而刻意醜化，相反雕像真實呈現出敵人垂死的掙扎，表達生命將逝一刻既強烈煽情感，顯示希臘人視對方為勇敢而值得尊重的敵人。同時希臘人以此宣揚巴格門王國武力既強大，足以擊敗如此勇猛既對手。根20世紀藝術史教授詹森(H. W. Janson)，雕塑所傳達既信息係即使敵人係蠻族，佢地仍然知道應如何死去。因為其強烈既真實感同煽情感，垂死高盧人像被認為係古典時代雕塑藝術既一件經典作品，並廣為後世所複製。

法國羅浮宮博物館顯著位置所展出既勝利女神像

至於第二件介紹既希臘化時代雕塑既大師之作，就係另一件被歷史學家認為係羅得島雕塑家Pythocritus為記念公元前190年在席德(Side)取得勝利而造既雕像：勝利女神像(Nike of Samothrace，約公元前2世紀)。勝利女神像高244厘米，響1863年4月被法國領事及業務考古學家查爾斯•尚帕佐發現於當時顎圖曼土耳其帝國的薩莫色雷斯島(Samothrace)，1884年開始於法國巴黎的羅浮宮博物館展出，並為羅浮宮既其中一件鎮館之寶，係少數希臘化時代既直跡而不是羅馬時代既複製品。勝利女神像以灰白兩色大理石雕成，基座呈船頭形，尼克(Nike)女神就如在船頭展翅欲飛，而女神所穿既長裙迎著潮濕既海風飄揚，自然下垂的織物在風中皺褶推疊起來，雕塑家對衣物方面既處理顯示出極高既製作水平，整個場景就如將時間凍結起來般真實。衣物前方因風緊貼前傾的軀體上，展示出優雅既身姿，以及女性身材玲瓏浮突的自然美感。而一部分衣物緊貼身體，另一部分衣物迎風飄起既處理方法，係羅德島派雕塑既特點。雕像既頭部同雙臂已經折斷脫落，現今的人無從得知女神的容貌以及雙手的姿態。但人們普遍認為尼克的右臂高舉，手指捲起似左高呼勝利凱旋的吶喊，整個雕像深刻表達出對勝利凱旋既歌頌。根據藝術史學家詹森既評價，勝利女神像係希臘雕塑最偉大的傑作，代表住希臘化雕塑藝術既最高水平。其動感以及真實深刻既刻畫，在文藝復興之前並無任何作品能超越。

法國羅浮宮鎮館之寶之一：斷臂的維納斯(Vénus de Milo)正面，代表著西方女性美學的標準

今集最後一件要介紹既希臘化時代雕塑，係同樣現存於羅浮宮既斷臂的維納斯(Vénus de Milo)。斷臂的維納斯1820年4月8日於希臘既米洛島(Milos)被發現，雕像所呈現既係希臘神話中掌管愛與美的女神阿佛洛狄忒(Aphrodite)，即羅馬諸神當中既維納斯(Venus)，係約公元前130年至100年既作品。製造斷臂的維納斯既雕刻家普遍被認為係安條克的亞歷山德羅斯(Alexandros of Antioch)，雕像高202厘米，比真人稍大，由大理石刻成，兩臂均已脫落丟失。斷臂的維納斯係一尊半裸雕像，上半身裸露，下半身腿部和臀部則由厚毯包裹纏繞。同勝利女神像一樣，斷臂的維納斯對於布料皺褶既處理展現出極高超既技巧，斷臂的維納斯下半身所包裹既布料比前者的衣物厚，而且沒有被海風吹起既形態，而係自然下垂，腳部姿態一前一後清晰可見。斷臂的維納斯的身體符合1:1.61既比例，身體上下半身以肚臍為界的比例正好是1:1.61，即黃金分割比例。因此自從希臘化時代以來，斷臂的維納斯無論以任何角度觀看，一直都係代表住西方甚至全世界女性審美既標準。希臘人愛與美女神阿佛洛狄忒既美，如今超越左唔同地域同文化，成為全人類共同欣賞既藝術杰作。

斷臂維納斯既背部

總結今期內容，希臘化雕塑藝術受惠於對人體結構同比例既進步，而希臘化各國，無論係希臘本地定整個地中海東岸，都誕生左好多技藝高超既雕刻家。佢地既作品有部分被埋於泥土下保存下來，並在近代被考古學家挖掘出土，有部分則被羅馬人複製。希臘化時代既雕塑重新定義左人體既美學，對藝術史影響相當深遠。隨住希臘化文明既擴展，希臘化作品既風格最終影響西至羅馬、東至東亞既造像藝術。雖然希臘雕塑藝術曾經一度因古典文明既崩潰而流失，但於文藝復興時代捲土重來，至今仍主宰現代人既審美觀。由此可見，希臘化文明既雕塑藝術，可謂古典時代一個黃金時代。

參考資料：
楊培中(2010)古文明藝術之旅——希臘, pp.169-173。明天國際圖書有限公司。ISBN: 978-986-6321-21-4

以弗所(Ephesus)古城的塞爾柱圖書館遺址：圖書館同官方支持既學術研究機構，加上開放寬容既社會氣氛，係希臘化科學、藝術得以繁榮興盛既秘密

為何希臘化時代能夠產生高度的學術成就？

筆者用左20集既篇幅大約簡介過從亞歷山大大帝起希臘化時代既歷史，以及科學、技術和藝術成就。毫無疑問，希臘化世界響上述各領域既成就確實令人眼前一亮且印象深刻，尤其考慮到公元前3至2世紀短短200年之間(以人類文明史既長度而言，200年只係短暫既一瞬間)誕生既一流學者數量、佢地所貢獻既關鍵突破性進步、產生出既重大學術成果，希臘化文明響距今2,000多年既世界都係一個罕見既異數，乃至直到近代歐洲的科學革命同啟蒙時代前都冇一個文明能夠超越。但講到呢度我地好自然要問一個問題：點解希臘化文明能夠成為一個異數，在古典時代既世界創造出如此輝煌既文明？到底係乜野力量促使希臘化文明的進步，而又係咩力量令到佢開始衰落，最終失去原來所有既活力同創造力？呢d係研究希臘化文明史既關鍵問題，要回答呢d問題並唔容易，但響今集既文章中，筆者會同各位分享對呢個問題既理解，以作為系列文章第一部分既一個小結。

希臘人響古典時代的成就，有部分人會以種族論解釋，呢個古老既理論認為古希臘人係優秀既民族，天生就比其他民族聰明，並以此解釋古典時期及希臘化時期既繁榮同輝煌。呢個理論最先係由希臘人自己提出，例如亞里士多德(Aristotle)響教育年輕的亞歷山大既時候，就向佢灌輸希臘人比波斯人優秀既睇法。首先聲名，筆者並不是一個種族主義者，對於某某種族特別優秀或劣等之類講法，筆者一直抱極大保留同懷疑。事實上，認為古希臘人係優秀民族既理論，係一種帶有濃厚西方中心論(Euro-centrism)色彩既講法。響現代，呢個理論已經被主流學術界所拋棄。種族論既問題係佢並無穩固既生物學基礎，根本沒有任何證據證明古希臘人既智商比其他民族高。而且歷史話比我地知道，希臘人雖然響古代有巨大的學術成就，但響近代希臘人既身影幾乎從偉大科學家既名單中消失，現代既希臘甚至連一個諾貝爾科研類既獎項都冇拎過。近年既DNA測試結果顯示現代希臘人既人種可以追溯到近4,000年前邁錫尼(Mycenae)甚至米諾斯(Minoan)時代並一脈相承，可以講現代既希臘人同古希臘人遺傳學上關係密切，無證據顯示希臘人種遭到大規模滅絕以及置換(Hughey et. la., 2013; Lazaridis et. al., 2017)，但希臘既學術成就從古典時代結束起就一落千丈，種族論唔能夠解釋呢個矛盾既現象。再講，近500年既科學、技術、藝術、經濟成就由西北歐日耳曼人種以及猶太人主導，但2,000年前古典時代既日耳曼人種卻被認為係落後野蠻既蠻族，而猶太人響中世紀前既學術成就亦遠遠比唔上古希臘人。呢個從歷史觀察到既現象帶出一個事實：冇一個民族響幾千年既時間內由始至終都主宰科學及藝術領域既成就，隨時間推移，會有d民族因此興起，亦都有民族會衰落。類似既情況響東亞都可以觀察到，古代東亞既發明創造基本上由中國主導，鄰近既日本響唐宋時代作為學生學習中原的文明同文化；但到左近現代，中國既學術成就比之新興既日本顯得黯然失色。呢d歷史都話比我地知，利用種族主義去解釋希臘化時代科學、技術以及藝術既的輝煌，呢個方向注定係一個死胡同。

既然種族論唔能夠解釋希臘化時期既學術成就，咁到底點解希臘人響科學、藝術上會迎來爆炸性發展？筆者相信，解答呢個問題既關鍵在於希臘化時代獨特既政治氣候(political climate)以及制度(institution)對創新、科研既鼓勵作用。希臘人從雅典城邦時代就已經注重哲學，前387年柏拉圖就已經響雅典建立雅典學院，鼓勵思想同哲學既研究同交流。希臘本土較溫和既地中海氣候，使得希臘人能夠比氣候較酷熱既埃及同美索不達米亞投入更多時間及資源響對經濟生產冇幫助既哲學之上。加上希臘距離埃及、美索不達米亞足夠近，能夠迅速吸收呢兩個更古老文明既成果，使得希臘能夠青出於藍，超越後兩者既成就。到左希臘化時代，呢d由古典時期建立既研究哲學文化獲得承傳，並由亞歷山大大帝既繼業者們發揚光大，呢點尤其響托勒密王朝統治既埃及更加可以清楚見到。響托勒密埃及，國王托勒密一世(Ptolemy I)就已經熱衷於學術上既研究同進步，佢本人甚至曾經跟隨歐幾里得(Euclid)親自學習幾何知識。托勒密二世建立亞歷山大圖書館以及博物院，利用重金聘請當時整個地中海世界最優秀既學者到埃及，全盛時期估計有超過100名學者在博物院內進行教研工作。雖然後世歷史學家無法估計托勒密為博物院投資左幾多錢同資源，但有一點係可以肯定，呢個數目一定相當可觀，而且對科學既巨額投資亦都顯示出托勒密政府官方對待學術研究領域既重視。響近2,300年前既世界，呢種官方對學術既大力支持係相當前衛，特別係考慮到響果個年代學術研究對社會經濟、稅收以及鞏固王權並無即時既幫助(唯一既例外係機械製造技術響軍事上既作用)，托勒密政府仍然樂於為此投入巨額資金，呢個純粹為進步而投放寶貴社會資源既做法響古代絕對係罕見既政策。為左進一步收集當時整個已知世界既所有知識，亞歷山大城規定入港停泊的船隻必須交出所攜帶既書本，讓亞歷山大圖書館既文書官抄錄，使圖書館內既藏書數目達到驚人既40萬冊。亞歷山大圖書館既成功刺激左其他希臘化國家仿傚：響小亞細亞既希臘化國家巴格門，國王歐邁尼斯二世(Eumenes II，公元前197至159年在位)就建立左一座巴格門圖書館，其藏書量據羅馬作者普魯塔克估計達到20萬冊，館內書架同牆壁留有50厘米空間以促進對流並利於書籍既保存。巴格門從亞歷山大城挖角優秀學者，一時間成為亞歷山大圖書館及博物院最強大既競爭對手。托勒密埃及、巴格門王國、敘拉古、羅德島等地亦都重視科學以及藝術既發展。除此之外，希臘化文明包括官方同民間都對新既科學發現以及技術發明持開放態度，並顯示出極大既包容性，例如容許解剖以及容許研究天文學上既日心理論。呢個環境同土壤對科學進步起左積極、鼓舞既作用。正正因為多個希臘化國家同時採納對創新有利既制度、政策，加上各國之間既良性競爭促進進步，希臘化文明作為一個整體得以獲得令人驚嘆既成就。

19世紀末出土的巴格門圖書館

上面所提到既制度論唔止解釋左點解希臘化科學既崛起，而且仲可以解釋到點解會衰落。原理好簡單：當對創新有利既制度、文化同政策因統治者的取向或戰爭遭到破壞後，發明創造所仰賴既土壤消失，希臘人既學術發展就慢左落黎。例如，亞歷山大港作為學術研究之都既地位，係響公元前145年遭遇第一次命運逆轉。前145年，托勒密國王托勒密八世(Ptolemy VIII)對城內反對佢既學者進行大清洗，很多有名的學者流亡海外，導致亞歷山大城既學術研究衰落。第二次係公元前48年，羅馬征服托勒密埃及以及東地中海世界，凱撒曾經意外焚毀圖書館及博物院既部分。現有證據係即使羅馬人對純科學缺乏興趣，並無如托勒密政府般為亞歷山大港博物院投入巨額經費，當地學術開始慢慢走下坡，但亞歷山大港作為學術研究重鎮既地位一直持續到2-3世紀羅馬時代，並誕生出希羅(Hero of Alexandria)、Menelaus of Alexandria、丟番圖(Diophantus)、蓋倫(Galen)、托勒密(Ptolemy)等重要的學者，當時希臘科學家響古地中海世界仍然有重要地位。然而，古典時代末期既蠻族入侵、大瘟疫以及宗教衝突對希臘學術既影響可以講係災難性，整個東地中海都遭到破壞，包括希臘在內既整個歐洲既學術研究停滯。拜占庭時代希臘人既學術研究集中響君士坦丁堡，但由於缺乏經費、政治上既忽視以及缺乏合適既政治制度鼓勵研究創新，其成果漸被同時期既阿拉伯世界超越。響中世紀，屬於阿拉伯世界既巴格達(Baghdad)智慧宮(House of Wisdom)同西班牙南部安達盧西亞(Al-andalus)取代希臘成為左新既翻譯、學術及教研中心，史稱伊斯蘭黃金時代(Islamic Golden Age)。公元15世紀拜占庭陷落於土耳其人之手，希臘學者帶住希臘羅馬時期留落黎既知識逃離拜占庭，加上西班牙對南部伊斯蘭教勢力既收復失地運動，過程中將多個世紀累積既知識轉移到意大利同西歐，點燃左文藝復興之火，從此西歐成為西方創新的主力直到近代。而希臘本土就一直響土耳其統治之下直到19世紀初。總括而言，筆者相信希臘化學術的衰落主因係因為公元前3-2世紀果種對科學進步有利既制度同政治環境消失，加上戰亂同內亂，所以導致希臘流失大量科學人才，並令希臘人失去創新能力。希臘化時代呢個西方科學和藝術史既黃金時代，終於響政局既巨變之中落幕，但希臘人所創造既知識，將會接下來影響好多個世紀既學者，包括阿拉伯、文藝復興甚至近現代學者，直到今日我地仍然可以感受到其影響力。

參考資料：
Hughey, J. R. et al. (2013) A European population in Minoan Bronze Age Crete. Nature Communications 4:1861 doi: 10.1038/ncomms2871 (2013).
Lazaridis I. et. al. (2017) Genetic origins of the Minoans and Mycenaeans. Nature. 2017 Aug 10;548(7666):214-218. doi: 10.1038/nature23310 (2017).

Up

定期一推

Push

好文一推

爛尾

呢個post暫時唔寫住，而家集中精力搞送中惡法

會唔會講猶太人大離散同羅馬圍攻Masada起義軍，最後山上d猶太人全部自殺故仔？

呢段歷史唔屬於希臘化時代喎巴打
同埋我以前寫猶太人、Masada要塞、耶路撒冷、聖殿山既建築史時曾經提過
如果你未睇過可以click下面條link睇，因為都幾年前寫架喇

波斯帕提亞王朝(Parthian Empire，中國古代稱之為安息)的建築風格深受希臘文化影響，圖為位於伊拉克的帕提亞王朝遺址：哈特拉(al-Hatra)，立柱和拱門設計帶濃厚希臘化風格

希臘化文明對羅馬及帕提亞波斯的影響

公元前1世紀，曾經主導歐亞大片土地既希臘化文明正面臨嚴峻既危機：響西邊，新興既羅馬共和國已經征服左歐洲北非大片土地，包括意大利半島、迦太基、西西里、巴爾幹半島、小亞細亞等，並向托勒密埃及同塞琉古王國步步進逼。響東邊，中亞新興既帕提亞王朝擊敗左搖搖欲墮既塞琉古帝國，將後者逐出中亞同伊朗高原，到左公元前87年，塞琉古甚至失去美索不達米亞既核心領土，勢力範圍縮減至地中海東岸一小片狹窄既領土。公元前63年，塞琉古領土完全被羅馬共和國吞併，而公元前30年，托勒密埃及既最後一任女王克麗奧佩脫拉七世(Cleopatra VII Philopator)，即歷史上有名既「埃及妖后」自殺身亡，埃及正式成為羅馬共和國既一部分，歷史學界普遍認為，呢件事代表住希臘化時代既結束。然而，希臘化文明係唔係就咁隨希臘化時代既結束而壽終正寢呢？歷史記載話比我地知，希臘化文明既影響力並無隨住埃及妖后既死而消失，相反，希臘文化響托勒密王朝以及塞琉古王朝滅亡後既好多個世紀仍然深刻地影響住歐亞非好多唔同既文明同國家，並深遠影響世界格局好長一段時間。響《亞歷山大與希臘化時代》既最後一部分中，筆者會簡短介紹希臘化文明對地中海世界、美索不達米亞、波斯、中亞、印度甚至中國既影響。而筆者會從希臘化國家既直接繼承者：羅馬同帕提亞波斯開始，講述希臘文化對呢兩個國家文化組成既意義。

位於羅馬市中心既古羅馬廣場(Forum Romanum)，羅馬文化各方面均受希臘化文明影響

公元前30年，羅馬征服托勒密埃及，成為歐洲、北非、以及地中海東岸無可置疑既霸主，然而羅馬既文明同文化，其實從好早就已經受比其擁有更久遠歷史既希臘文化所影響。羅馬所用既拉丁字母(Latin alphabets)，其起源於意大利南部希臘殖民地所用既優卑亞字母(Euboean alphabets)，係希臘字母既其中一種。羅馬多神教所崇拜既神明，好多都源於希臘，例如朱比特源於宙斯，愛神維納斯源於阿芙蘿黛蒂。而羅馬最早既法律十二銅表法(Duodecim Tabulae)，正正就係羅馬響公元前450年派人到希臘雅典等地考察參考希臘法律所擬制而成。此外，羅馬既服飾托加(Toga)亦係參考希臘服飾Himation發展出黎，而羅馬男人亦都如希臘男人一樣蓄短髮以方便作戰，同歐洲其他地區蠻族留長頭髮有顯著差別。羅馬建築早期未大量使用混凝土之前，亦都係明顯以希臘建築風格作為藍本，例如神殿同半圓形劇場等。羅馬人既大理石雕塑藝術，亦都有好多係希臘化時代既作品複製本，而羅馬既雕塑亦都深受希臘化雕塑寫實風格影。當羅馬征服希臘化世界之後，即使拉丁文成為全國官方語言，但羅馬統治者並未有如中國古代既秦始皇一樣強逼全國使用統一的文字，因此帝國境內劃分為使用拉丁文既西部，同使用希臘文既東部。響羅馬帝國統一的時代，羅馬東西部仍保持住語言、文字、人種、文化以及經濟上既差別，帝國東部普遍使用希臘文作為實際上的通用語，並且有大量希臘裔人口居住，而由於佔據重要既貿易路線以及高度發展既文明，東部經濟長期比西部歐洲地區發達富庶(作為帝國核心既意大利半島除外)，呢d都種下左羅馬帝國最終東西分裂既遠因。到左羅馬帝國時代，希臘文化進一步滲透羅馬，甚至獲得部分羅馬皇帝所推崇。1世紀既羅馬暴君尼祿(Nero)熱愛希臘歌劇，並經常親自上場表演。2世紀五賢帝中被認為係「小希臘人」既哈德良(Hadrian)響帝國境內大量建造希臘式既建築，並仿傚希臘哲學家留鬚，打破左一直以來羅馬皇帝將鬍鬚刮乾淨既傳統。哈德良亦都係一位同性戀者，有傳佢同性戀既傾向都係同佢推崇希臘文化有關，因為希臘人並不視同性戀為社會禁忌，而羅馬文化則傾向反對同性戀。另一位「五賢帝」馬可‧奧勒留良(Marcus Aurelius)，亦即係《沉思錄》作者，有名既哲學家皇帝，係一位希臘化哲學門派「斯多葛學派」(Stoicism)既追隨者。

2世紀羅馬皇帝馬可‧奧勒留良(Marcus Aurelius)，五賢帝中既最後一位，係希臘化斯多葛學派既追隨者

公元4世紀，羅馬傳統的多神教逐漸衰落，基督教逐漸抬頭，然而即使係呢個起源於猶太人既一神教都深受希臘化文化既影響。例如基督教最重要既經典《新約聖經》本來就係以希臘文所寫成，而好多早期教會都由希臘人所組成，例如安提柯、以弗所、哥林多等既教會都係建立於希臘化大城之內。然而除此之外好多人並唔知道，基督教神學(Theology)對希臘哲學既借用同採納深度遠不止於此，甚至有種好大爭議既講法稱基督教為「希臘化既猶太教」。早期基督教領袖受新柏拉圖主義和斯多葛哲學影響，運用希臘哲學中既邏各斯(Logos)奠下三位一體呢個基督教最核心神學教義的基礎，以及進行耶穌基督的神性及人性之間的思辯。可見希臘化文化既影響，以基督教作為載體滲入到採納呢個新宗教作為國教既羅馬帝國之中。隨住羅馬帝國既分裂以及東興西廢，領土覆蓋前羅馬帝國希臘語地區既東羅馬帝國亦日益傾向去拉丁化。東羅馬帝國皇帝查士丁尼(Justinian I)係最後一位以拉丁文為母語既東羅馬皇帝，希拉克略(Flavius Heraclius)正式將東羅馬帝國既官方語言由拉丁文改成希臘文，另一位幾乎同期既東羅馬皇帝莫里斯(Maurice)自稱巴西琉斯(Basileos，即希臘文的βασιλεύς，指皇帝/大國君主)而非奧古斯都，有部分歷史學者認為呢個係東羅馬帝國變成拜占庭帝國過渡既轉捩點。雖然從查士丁尼到君士坦丁十一世，拜占庭既國號一直係羅馬帝國而拜占庭皇帝一直都係合法既羅馬皇帝，但拜占庭受希臘化文化極深既影響，都令佢同沿用拉丁文化既元首制羅馬帝國有顯著差別。

帕提亞國王弗拉特斯三世(Phraates III，公元前70-57年在位)年間發行的銀幣，背面刻有希臘文銘文

響羅馬帝國既東邊，前塞琉古帝國既領土繼承者係源於中亞地區既帕提亞人，佢地建立既政權被史學家稱之為帕提亞波斯，中國古籍中稱為安息，以將其同波斯史上其他王朝分別開。帕提亞人雖然自稱波斯的繼承者，但佢地同西邊既羅馬一樣，深受希臘化文明既影響。帕提亞王國所發行既貨幣背面銘刻既文字係希臘文，好多帕提亞國王係希臘文化既愛好者，佢地同羅馬人一樣會到半圓形劇場觀賞希臘話劇，而帕提亞每一任國王響銀幣上既銘文中都自稱「希臘人之友」(ΦΙΛΕΛΛΗΝΟΣ)，甚至以「巴西琉斯當中的巴西琉斯」(ΒΑΣΙΛΕΩΣ ΒΑΣΙΛΕΩΝ)自稱。響帕提亞帝國統治既地區，有大量希臘人在此居住、生活，而偉大既希臘化城市底格里斯河畔的塞琉西亞(Seleucia-on-Tigris)係希臘人既聚居地，同帕提亞首都泰西封(Ctesiphon)隔河對望。響公元117年圖拉真(Trajan)麾下既羅馬軍隊攻破，並於165年被徹底摧毀之前，曾經有60萬人口並且係帕提亞人統治下仍保持完全希臘化風格既大都會。除此之外，帕提亞的建築風格亦深受希臘化影響。例如曾經因響公元116年同198年成功阻擋羅馬軍隊攻勢，並於2015年被恐怖組織伊斯蘭國(ISIS)摧毀既古城哈特拉(al-Hatra)，就係一座帕提亞人以希臘化風格建造既城市。城內建築，包括石質立柱、拱門均模仿希臘風格。事實上，直到薩珊王朝(Sassanid Empire)將帕提亞王朝擊敗並取代，之後強行復古恢復古波斯文化之前，波斯及美索不達米亞一直都處於希臘化文化圈的影響之下，時間持續數個世紀之久。

帕提亞古城哈特拉(al-Hatra)的希臘化式拱門及立柱，顯示帕提亞波斯帝國深受希臘化文化影響

古代個班根本係神黎
要成千年後先接近重現到
肯定佢地之後搬左去asguard住

所以有班陰謀論者相信古代有外星人黎過地球
然後教班古人點整高科技
當然，呢d咁既理論唔需要太認真看待

push

推
帕提亞好似好少文字資料流傳落黎 依樣真係好可惜下

帕提亞既written record我冇乜點深入研究
但可以肯定既係一手資料遠少於羅馬方面既資料
羅馬一直有東羅/拜占庭保存各抄本，文藝復興之後傳返去西歐
但薩珊/阿拉伯征服後，帕提亞既歷史記錄似乎就真係斷左

其實呢個post仲有冇人睇緊

有 隔離X臺帝國 都有追

西臺帝國

有既
不過講得太專唔易覆 日日推推推咁好似洗緊板

佢地接受左希臘文化 哪怕好似托勒密果種上層希臘、下層埃及既二元系統都好
話會無文學、歷史傳統 都係好難想像既事
不過薩珊大搞波斯化 阿拉伯更加唔洗唔講 燒哂D書真係出奇

燒哂D書真係唔出奇

帕提亞(甚至塞琉古)既民族成份肯定比托勒密既「希臘人統治埃及人」複雜得多
響托勒密埃及，希臘人基本上絕大部分只居住響少數幾座希臘化城市
作為統治階層，同埃及人係比較少交雜，亦都好少通婚
基本上托勒密埃及=希臘城市人口+埃及農村人口+少數響亞歷山大城既猶太商人
即使響亞歷山大城，各種族其實有各自既聚居區，自然分開，類似唐人街咁
但塞琉古既希臘化城市數量遠比托勒密多，有大量希臘人、中亞人同波斯人混居
跨種族婚姻亦都比托勒密埃及普遍，所以當帕提亞繼承塞琉古領土時，佢地係繼承左一個好民族成份複雜既帝國
帕提亞係一班自認波斯人但熱衷於希臘文化既中亞遊牧民族，統治一個民族成份極其複雜，
有波斯人、希臘人、中亞遊牧民族、印度人、各民族之間混血兒既帝國
帕提亞係有自己既歷史記錄，著名既《巴比倫編年史》一直記載到塞琉古甚至帕提亞時代
但到左希臘人征服近東之後，《巴比倫編年史》所用既楔形文字泥板文書已逐漸被淘汰
到公元後2、3世紀，楔形文字已經基本上冇人識睇，好多泥板被埋響地下，直到20世紀先重見天日被翻譯出來
呢樣都令帕提亞既歷史記載出現斷層
但我睇呢段歷史時都覺得奇怪，帕提亞人自己冇學識唔緊要，但帕提亞帝國內有大批有學識既希臘人/波斯人
佢地冇理由無文學同歷史記錄...橫向咁睇，連猶太人都有《死海古卷》《猶太古史》等文獻留低
帕提亞既一手歷史記載卻係少得可憐
或者你講得岩，薩珊同阿拉伯征服帕提亞之後，將佢地d書燒撚左
如果係真，呢個應該會係歷史上一個好大既可惜同遺憾

其實關於希臘化時代科技史同對其他文明既影響我已經講得好淺白
不過我都有d擔心冇古典史background基礎認識既讀者未必睇得明

Fascinating! Thanks for sharing. My Greek friend Johnson’s great grandfather was commissioned as a sergeant major in the Air Force in decades past.

His great great grandfather obtained a commission as a senior officer in the Air Force.

建於公元6世紀既阿富汗巴米揚大佛，中亞希臘化佛教藝術既代表作，公元2001年2月26日遭當時統治阿富汗既塔利班政權炸毀

希臘化文明對中亞的影響

中亞(Central Asia)，係位於里海到帕米爾高原(中國古稱蔥嶺)之間、南亞次大陸以北既一片廣袤的土地；呢片土地較為貧瘠，易受遊牧民族侵擾，但卻同時係位於中國同西亞歐洲交通戰略要道之上，從古就係兵家必爭之地。希臘化文化影響中亞，係從公元前329年亞歷山大大帝征服中亞開始，前4世紀末，包括今日伊朗、阿富汗、土庫曼斯坦、塔吉克斯坦都處於希臘人統治的版圖之內。希臘化文明全盛時期，其文明既直接影響範圍幾乎到達今日中國新疆的邊界，並建立左大批希臘化城市，例如阿富汗既坎大哈(古名Alexandria Arachosia，即阿拉霍西亞的亞歷山大城)、阿姆河畔的亞歷山大城(有可能就係今日既Ai-Khanoum遺址)、塔吉克斯坦的最遠亞歷山大城(Alexandria Eschate)等等，以安置跟隨亞帝打江山既受傷希臘將士。中亞的巴克特里亞(Bactria)響亞歷山大死後歸塞琉古統治，響呢段期間，不少希臘裔人口湧入呢d新興既城市，帶來先進既科技、藝術、建築，當地既工農商業得到長足的發展。

公元前180年左右，全盛時期既希臘—巴克特里亞(Greco-Bactrian)王國勢力圖

公元前255-246年，巴克特里亞總督狄奧多特一世(Diodotus I)趁中央政府無暇東顧脫離塞琉古帝國宣佈獨立，成為希臘—巴克特里亞(Greco-Bactrian)王國的立國君主。根據羅馬史學家查士丁(Justin)，希臘—巴克特里亞王國係一個高度城市化、經濟發達既國度，有千城之國(拉丁文：mille urbium)既美譽；響希臘人統治之下，中亞地區創造出令人艷羨的繁榮。公元前247年，塞琉古駐帕提亞總督安德拉戈拉斯(Andragoras)趁塞琉古中央政府同托勒密王國大戰宣佈獨立，但大約10年後既前238年，安德拉戈拉斯被帕提亞阿爾沙克一世(Arsaces I)打敗，希臘—巴克特里亞王國同位於地中海世界既希臘化文明中心曾經一度聯繫隔斷。公元前230年，粟特總督歐西德莫斯一世(Euthydemus I)推翻左狄奧多特一世，建立歐西德莫斯王朝，並將其國家既影響力擴展至最遠的亞歷山大城以東。公元前210年，塞琉古國王安條克三世(Antiochus III)派兵巴克特里亞並在前209年的阿利烏河戰役中擊敗西德莫斯一世，然而巴克特里亞卻在其首都薄知城(Bactria)的攻城戰中成功抵禦安條克三世既軍隊，結果巴克特里亞王國保住左其主權獨立既地位，並開始同希臘化世界的其餘國家分道揚鑣。響其獨立發展過程中，希臘—巴克特里亞王國逐漸同更近既印度甚至中國接觸，並將深遠影響呢兩個同樣古老既文明。

阿姆河畔的亞歷山大城(Ai-Khanoum遺址)照片：中亞希臘化世界其中一座重要的大城

Ai-Khanoum遺址出土的希臘科林斯式柱頭(Corinthian capital)，公元前2世紀

關於中亞希臘化世界既描述，我地除左可以從希臘化同羅馬史學家既記載中得知詳情之外，由於中亞同中原文明既接觸，亦都為我地留下左中國角度關於中亞希臘化文明的第一手記載。公元前128年左右，張騫出使西域來到中亞，親訪大宛、大夏等中亞受希臘化文明影響既國家，呢次係中原同西方城市文明第一次已知既直接接觸，並留下左關於大宛大夏風土人情，以及前者盛產良馬既記載。根據《史記》，大夏位於大宛以南，擁有人口約100多萬，兵力較弱向大月氏稱臣，並且善於經商買賣；而位於希臘化世界邊陲的大宛位於帕米爾高原以西，人口僅有30餘萬、兵力6萬人(現代史學者相信6萬兵力應該有所誇大，因為如果我地信納30萬總人口既記載，大宛係冇可能動員超過總人口1/5既軍隊)。根據漢朝史料記載，大夏同大宛都無疑係城市文明，大宛首都貴山城有內外兩重城牆包圍。西漢時期既漢武帝由於急求良馬對抗匈奴，曾經遣使及帶同禮物到大宛要求對方獻出汗血馬。大宛國王以國家利益為由拒絕，西漢使者向對方發怒，破壞黃金造既禮物揚長而去，結果被大宛國王派人刺殺。漢武帝得知後大怒，於公元前104年派兵遠征大宛，史上被稱為「汗血馬之戰」。當時西漢人口在3,600萬以上，而大宛則是人口僅為30萬左右既小國，並處於希臘化世界的邊緣。雖然擁有人口同軍力上既絕對優勢，戰爭開局時漢軍仍無法迅速攻陷大宛。前103年，漢軍有備而來打算直取大宛首都貴山城，即使面對漢軍響數量同軍力上既壓倒性優勢，貴山城仍然堅守左40餘日，僅外城牆被攻陷而內城牆未被攻陷。然而面對毫無勝算的圍攻戰，大宛貴族深知敵我實力懸殊勝算渺茫，因此發動政變殺死大宛國王並向漢軍投降。然而由於我地知道希臘—巴克特里亞王國已於前125年被北方來的游牧民族大月氏滅亡，因此前104年漢武帝攻伐大宛的時候，到底大宛係點樣既一個國家、而且仲保留幾大程度既希臘化特徵同文化？呢點仍然係一個疑問。而我地可以肯定既係，漢攻大宛之戰之前，希臘人早已經不再是中亞地區的統治者。

1958年阿富汗坎大哈出土的阿育王詔令，以希臘文同阿蘭文雙語銘刻在石碑之上，係希臘化文化影響中亞並同南亞次大陸上既印度文明直接接觸既鐵證

希臘化文明對印度、佛教既影響

根據印度既考古挖掘成果，希臘藝術係從公元前3世紀開始影響印度藝術，希臘化藝術響南亞次大陸上體現響建築同宗教之上。除此之外，希臘醫學的四體液論亦都傳入印度，影響印度的傳統醫學，而印度既數學同天文學亦都可以見到希臘化既影響。阿富汗坎大哈出土不少希臘文的銘文，再一次證明希臘文化響中亞既影響力，當中最著名的一份銘文係於印度阿育王登位第10年(公元前260年)頒佈既阿育王詔令(Kandahar Edict of Ashoka)，詔令以希臘文同阿蘭文雙語銘刻在石碑之上。然而，希臘人對印度更直接既影響，要等到公元前2世紀到公元30年既印度—希臘王國(Indo-Greek Kingdom)時期。約公元前180年，曾經強盛一時既印度孔雀王朝瀕臨崩潰，巴克特里亞國王德米特里一世(Demetrius I)揮軍入侵印度，有記載指德米特里一世響戰場上從來未遭遇過失敗，因此被稱為「不敗者」(Aniketos)。根據羅馬史學家斯特拉波(Strabo)，德米特里一世以及其子米南德一世(Menander I)既希臘的遠征軍除左從印度手上奪回印度河流域(Indus Valley)有大量希臘人聚居的地區之外，甚至到達連亞歷山大大帝本人都從未到過既印度東部恆河地區，深入印度的腹地，最遠曾到達孔雀王朝首都華氏城(Pataliputra)。前113年，印度—希臘王國既使節希利奧多羅斯(Heliodorus)造訪印度中部既維迪斯哈(Vidisha)並立一石柱碑作記念，顯示希臘人已經深入印度腹地並跟印度人有過深入交流。印度—希臘王國既統治大約持續左200年，到公元10年左右，印度—希臘王國已經完全損失所有領土。但有歷史記載，即使到左公元2世紀印度被貴霜王朝統治時期，部分位於印度境內既希臘化城市仍然存在，仍保存希臘化既建築風格，且有希臘裔人口居住。貴霜王朝早期亦都大量使用希臘文字和語言，並對希臘宗教相當寬容。而公元1世紀繁盛既印度—帕提亞王國(Indo-Parthian Kingdom)硬幣上仍然使用希臘語銘文。希臘化文明對印度政治、經濟上既影響力，一直持續到希臘化時代響東地中海落幕之後，並持續左數百年既光景。

德米特里一世約前200至185年發行的銀幣，正面德米特里頭戴象頭以表揚他是印度既征服者，背面刻有希臘語銘文「ΒΑΣΙΛΕΩΣ ΔΗΜΗΤΡΙΟΥ」，即「巴西琉斯德米特里」

希臘化文明對印度、甚至廣義東方既影響，並不止於經濟既交流、軍事上既征服；事實上，希臘化文明對於東方影響得最深遠既領域，可見於宗教信仰史之上。有關於希臘人對東方宗教既影響，除左有上一集提到過既基督教(對希臘人而言，黎凡特既一神教起源於希臘東方，因此亦可被視為東方宗教)之外，另外一部分既影響可見於佛教之上。佛教的起源可以追溯到公元前7-5世紀既尼泊爾王子釋迦牟尼，然而響希臘化文明來到印度之前，印度既佛教徒係唔會拜佛像既，因此佛祖的真實相貌已不可考。印度—希臘王國建立之後，部分移居中亞及印度既希臘人改信佛教，而印度既征服者米南德一世據考係第一位改信佛教既希臘化國王。部分希臘人改宗之後，將佛教跟希臘多神教結合，建立一個被稱為希臘化佛教(Greco-Buddhism)既流派。希臘人佛教徒開始借用希臘太神陽阿波羅的形象為佛陀造像，並奉海克力斯為佛陀既守護神。公元2世紀的犍陀羅藝術浮雕中，佛陀既守護神金剛手菩薩(Vajrapani)以希臘大力神海克力斯(Heracles)的形象出現響佛教藝術之中。可以咁講，東方既佛像藝術歸根究底起源於希臘化佛教，並於東漢年間傳入中國。關於希臘化佛像藝術對中國既影響，可見於敦煌莫高窟(約公元366年左右建成)，筆者會響下一篇文章講希臘化文明對中國既影響時候再深入討論。

希臘大力神海克力斯(Heracles)及佛陀的浮雕，海克力斯位於佛陀右邊，為對方保駕護航

希臘化佛教既影響，響希臘化時代結束後既多個世紀仍然可以響中亞隨處可見。唐高僧玄奘前往印度取西經的過程中曾經經過巴米揚山谷，並以文字記載當地繁盛既佛學院，同宏偉壯觀既巴米揚大佛。當然，或許各位讀者都會有一個疑問，到底印度—希臘王國有幾希臘化？因為當時希臘人已經大幅採用東方文化甚至改信東方宗教，印度—希臘王國既希臘成份可能都存在疑問。歷史學界對此並無一致既結論，但我地知道響印度既希臘化城市仍然以希臘傳統既棋盤式街道建設，並有大量希臘風格既建築聳立其中。城市不少精英仍然保留住希臘血統，並會讀寫希臘文。雖然部分定居響印度既希臘人最終改信左佛教同印度教，但筆者認為咁並不等於佢地已經唔係希臘人，或者已經放棄希臘人既身份認同。事實上，由於印度宗教都係屬於多神教，因此並不會排斥對其他神明既崇拜，希臘化佛教徒仍然好大可能會拜希臘人既神明，並將後者同佛教既神明一同供奉。再講，即使係公元4世紀後，羅馬帝國境內東地中海及希臘本土既希臘人大批放棄多神教，改信從猶大地傳入既一神論基督教，並奉三位一體既耶和華、耶穌、聖靈為唯一既真神，徹底放棄古老的宙斯、阿波羅同雅典娜，但歷史學界並冇因此而將佢地視作不正統既希臘人，反而將之視為希臘歷史既一個重要過渡同轉捩點。既然係咁，我地又點解要堅持話改信左佛教既中亞、印度希臘人唔屬於正統既希臘人呢？

印度孔雀王朝(Mauryan Empire)首都帕特納(Pataliputra)出土的希臘化樣式石質柱頭，用於王宮建築中，製造時間約為公元前3世紀，明確證明左希臘化文化傳入並影響印度的建築藝術

犍陀羅藝術(Gandhara art)：希臘化佛教(Greco-Buddhism)的佛像，風格深受希臘化藝術的影響。事實上，佛像乃希臘化文明與印度佛教融合的產物，在希臘人征服中亞前的本土佛教並沒有佛像，犍陀羅藝術後來傳入東亞及東南亞，深遠影響了亞洲佛教的造像傳統

伊斯蘭教勢力對中亞的征服：希臘化佛教既終結

從公元1世紀初印度—希臘王國終結之後，希臘化佛教既影響力響中亞印度一直持續左好多個世紀，直到公元7至8世紀，阿拉伯帝國倭馬亞王朝(Umayyad Caliphate)征服中亞同印度河流域之前，中亞佛教仍然繁盛並深深影響更遠既東方，包括當時既大唐帝國。公元7世紀，阿拉伯帝國戰勝中亞諸國及唐朝遠征軍，之後響中亞進行針對異教(主要係佛教)慘無人道既宗教滅絕、對佛教徒既屠殺同強制伊斯蘭化，佛教自此響中亞同印度河流域近乎消聲匿跡。直到今日，阿拉伯征服既影響力仍然相當顯而易見：中亞同巴基斯坦一帶，至今仍然係伊斯蘭教既勢力範圍，巴基斯坦亦都係今日按人口計第二大既伊斯蘭教國家。

謝謝支持
呢個post下集講希臘文化對中國/遠東既影響

如果睇返今日 都幾難想像新疆中亞本來係千里佛國 甚至比穆斯林征服左之後都抵抗左好耐下

係，伊斯蘭征服之後既中亞同南亞班佛教徒既下場真係幾慘
響阿富汗連古蹟都比塔利班炸埋

樓主d資料好豐富
辛苦曬

亞歷山大消滅左波斯某程度上令中亞地區接觸到大量西方文化
間接促進當地文化等各方要發現

可惜係死後國家就分裂成托勒密王國 塞琉古王國等

各位可以去呢個網站
佢將全世界個各國歷史逐年顯示曬出來

亞歷山大征服波斯確實令到中亞、南亞、甚至東亞接觸到希臘文化
但亞歷山大死後國家分裂對於文明進步到底係好事定壞事，呢個可以爭議
馬其頓本身對希臘文明既貢獻主要響軍事上，例如發明扭力投石機、衝擊騎兵同馬其頓方陣
但學術上，馬其頓貢獻唔大，主要係分裂出黎既希臘化王國既貢獻
特別係托勒密、羅德島、Pergamon等等既國王投資響尖端科技同科學
可以講有競爭先至有進步，如果亞帝既帝國一直維持統一，缺乏競爭下未必有咁大既成就
當然，如果亞帝既帝國維持統一既話，要統治咁大一個國家都唔係一件易事
羅馬帝國係因為有地中海交通方便先咁易維持統一，波斯比邊境地區總督好大自主權先統治到
亞歷山大帝國從希臘到印度，如果邊疆地區出事，要派兵去都要花唔少時間

支持
請繼續

無錯，唔係唔想覆
係搭唔到嗲，唯有靜靜地等 update